原/b 标题/n ：/w 中国/ns 空军/n 轰-6K/nx 等/u 多/a 型/n 飞机/n 赴/v 西/f 太平洋/ns 远海/b 训练/v ，/w 同时/t 出动/v 轰-6K/nx 和/c 多/a 型/n 歼击机/n 预警机/n 警巡/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 
据/p 介绍/v ，/w 中国/ns 划/v 设/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 两/m 年/q 来/f ，/w 空军/n 按照/p 《/w 中华人民共和国/ns 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 航空器/n 识别/vn 规则/n 公告/n 》/w ，/w 一直/d 保持/v 常态化/v 空中/s 警巡/v 。/w 
空军/n 官兵/n 将/d 在/p 强/a 军/n 路上/s 一往无前/a ，/w 拥护/v 支持/v 改革/v ，/w 推动/v 战略/n 转型/v ，/w 忠实/a 履行/v 保卫/v 祖国/n 安全/an 和/c 人民/n 和平/n 生活/v 的/u 神圣/a 职责/n ，/w 忠实/a 执行/v 维护/v 世界/n 和平/n 的/u 神圣/a 使命/n 。/w 
外媒/n ：/w 中国/ns 海警/n 船/n 今年/t 已/d 巡航/v 执法/v 钓鱼岛/ns 31/m 次/q 
参考/vn 消息/n 网/n 11月/t 24日/t 报道/v 俄媒/n 称/v ，/w 据/p 中国/ns 国家/n 海洋局/n 网站/n 消息/n ，/w 中国/ns 海警/n 舰船/n 编队/n 11月/t 23日/t 在/p 钓鱼岛/ns 巡航/v 。/w 
据/p 俄罗斯/ns 卫星/n 网/n 11月/t 23日/t 报道/v ，/w 消息/n 称/v ，/w “/w 2015年/t 11月/t 23日/t ，/w 中国/ns 海警/n 2401/m 、/w 2149/m 、/w 2101/m 舰船/n 编队/n 在/p 钓鱼岛/ns 领海/n 内/f 巡航/v ”/w 。/w 
另/r 据/p 日本/ns 时事/n 通信社/n 报道/v ，/w 这/r 是/v 中国/ns 继/v 11月/t 9日/t 之后/f 时隔/v 两/m 周/q 再次/d 在/p 该/r 海域/n 巡航/v ，/w 同时/t 这/r 也/d 是/v 中国/ns 公务/n 船/n 2015年/t 以来/f 第31/m 次/q 在/p 钓鱼岛/ns 12/m 海里/q 巡航/v 执法/v 。/w 
日/ns 抗议/v 中国/ns 海军/n 宣示/v 钓鱼岛/ns 主权/n 中方/n 称/v 不必/d 理睬/v 
27日/t 下午/t ，/w 日本/ns 外相/n 岸田文雄/nr 就/p 中国/ns 海军/n 制作/v 以/p 钓鱼岛/ns 为/p 背景/n 展示/v 保卫/v 领土/n 决心/n 的/u 征兵/v 宣传/vn 视频/n 提出/v 抗议/v 。/w 
中国/ns 海军/n 军事/n 研究所/n 研究员/n 张军社/nr 接受/v 《/w 环球/n 时报/n 》/w 记者/n 采访/v 时/n 说/v ，/w “/w 这/r 是/v 中国/ns 宣示/v 钓鱼岛/ns 主权/n 的/u 正当/a 行动/vn ，/w 就/d 和/p 中央电视台/nz 做/v 钓鱼岛/ns 的/u 天气/n 预报/n 一样/u ，/w 都/d 是/v 维护/v 钓鱼岛/ns 主权/n 的/u 正当/a 行动/vn ，/w 日方/n 的/u 所谓/vn 抗议/vn 根本/n 不用/d 理睬/v 。/w ”/w 
他/r 还/d 称/v ，/w “/w 坚决/a 捍卫/v 我国/r 的/u 领土/n 、/w 领海/n 及/c 领空/n ，/w 将/d 坚定/v 且/c 冷静/a 地/u 应对/v ”/w ，/w 再次/d 强调/v 不/d 承认/v 中国/ns 对/p 钓鱼岛/ns 的/u 主权/n 主张/n 。/w 
张军社/nr 表示/v ，/w 中国/ns 海军/n 制作/v 这样/r 的/u 宣传片/n 是/v 非常/d 正当/a 的/u ，/w 因为/p 钓鱼岛/ns 自古以来/d 就是/v 中国/ns 的/u 领土/n ，/w 日本/ns 的/u 所谓/vn 不满/an 和/c 抗议/vn 都/d 是/v “/w 无/v 理由/n 的/u ，/w 根本/d 不用/d 理睬/v ”/w 。/w 
日媒/n 对/p 钓鱼岛/ns 问题/n 似乎/d 没有/v 了/u 以往/t 的/u 热度/n ，/w 但/c 日本/ns 政府/n 正在/d 暗地里/s “/w 升级/v ”/w 对/p 钓鱼岛/ns 的/u 动作/n 。/w 
日本/ns “/w 产经/n 新闻/n ”/w 网/n 称/v ，/w 26日/t ，/w 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 公布/v 2016/m 年度/n 预算/n 要求/n ，/w 总额/n 约/d 为/v 509亿/m 日元/q ，/w 是/v 上/f 一/m 年度/n 的/u 约/d 1.4/m 倍/q ，/w 计划/v 用于/v 购买/v 新型/b 巡逻/vn 船/n 等/u ，/w 以/p 加强/v 针对/p 钓鱼岛/ns 周边/n 等/u 海域/n 警备/v ，/w 强化/v 离岛/ns 和/c 远海/ns 海域/n 的/u 监控/vn 体制/n 。/w 
日媒/n 称/v 中国/ns 海军/n 战舰/n 靠近/v 钓鱼岛/ns 监听/v 电波/n 情报/n (/w 图/n )/w 
原/b 标题/n ：/w 日媒/n ：/w 中国/ns 海军/n 舰船/n 靠近/v 钓鱼岛/ns 监听/v 情报/n 
日本/ns 防卫省/nt 称/v ，/w 航行/v 的/u 是/v 1/m 艘/q 监听/v 电波/n 情报/n 等/u 信息/n 的/u 中国/ns 海军/n 情报/n 收集舰/n 。/w 
从/p 11日/t 傍晚/t 至/p 12日/t 夜间/t ，/w 靠近/v 钓鱼岛/ns 周边/n 水域/n (/w 领海/n 外侧/f 约/d 22/m 公里/q )/w ，/w 12日/t 夜间/t 离开/v 。/w 
资料/n 补充/v ：/w 中国/ns 海军/n 851/m 号/q 情报/n 收集舰/n 采用/v 长/a 首楼/n 船型/n ，/w 首楼/n 一直/d 延伸/v 到/v 直升机/n 甲板/n 处/n ，/w 这样/r 既/c 增加/v 了/u 干舷/n 高度/n ，/w 又/d 加大/v 了/u 船内/s 空间/n 。/w 
首部/n 略/d 有/v 舷弧/n ，/w 前边/f 一/m 段/q 还/d 设有/v 护舷/vn 墙/n ，/w 这些/r 措施/n 都/d 是/v 为了/p 减少/v 甲板/n 上/v 浪/n ，/w 使/v 船/n 适合/v 于/p 远洋/b 航行/v 。/w 
上层/f 建筑/n 较/d 长/a ，/w 集中/v 在/p 船体/n 中部/f ，/w 由/p 一/m 层/q 甲板/n 室/n 作为/v 基础/n ，/w 其/r 上/f 由/p 前/f 至/p 后/f 分别/d 布置/v 有/v 舰桥/n 、/w 烟囱/n 和/c 机库/n 。/w 
舰桥/n 较/d 高/a ，/w 在/p 甲板/n 室上/s 共/d 设/v 3/m 层/q ，/w 一/m 座/q 高大/a 的/u 四/m 脚/n 桁格桅/n 位于/v 其/r 上/f ，/w 这/r 也/d 是/v 该船/r 的/u 明显/a 特征/n 。/w 
舰桥/n 顶层/f 、/w 烟囱/n 前/f 和/c 烟囱/n 后部/f 上层/f 建筑/n 顶端/n 各/r 设有/v 一/m 座/q 抛物面/n 天线/n 和/c 基座/n 。/w 
舰桥/n 前/f 还/d 设有/v 一/m 座/q 类似/a 天文台/n 的/u 圆顶型/n 装置/n ，/w 估计/v 内部/f 装有/v 光电/b 跟踪/v 和/c 观测/vn 设备/n 。/w 
船尾/n 上/f 甲板/n 为/v 直升机/n 飞行/vn 甲板/n 。/w 
从/p 海事展/n 上/v 展出/v 的/u 模型/n 上/f 还/d 可/v 见/v 直升机/n 飞行/vn 甲板/n 前端/f 还/d 设有/v 324/m 毫米/q 鱼雷/n 发射管/n 。/w 
有着/v 三/m 个/q 球形/n 雷达罩/n 的/u “/w 东调/nz ”/w 级/q 情报/n 船/n 很/d 容易/a 辨认/v 。/w 
“/w 东调/nz ”/w 情报/n 船/n 的/u 设计/vn 目的/n 是/v 在/p 海上/s 监测/v 导弹/n 试验/v 。/w 
球型/n 雷达罩/n 里面/f 有/v 众多/m 传感器/n ，/w 尤其/d 是/v 跟踪/v 雷达/n 和/c 光学/n 跟踪/vn 系统/n 。/w 
这/r 种/q 船/n 也/d 安装/v 有/v 回收/vn 装置/n ，/w 可以/v 从/p 海中/s 打捞/v 导弹/n 残骸/n 。/w 
“/w 东调/nz ”/w 情报/n 船/n 就/d 是/v 所谓/v 的/u “/w 电子/n 情报/n 搜集/vn 平台/n ”/w 。/w 
这些/r 情报/n 船上/s 有/v 很多/m 天线/n ，/w 用/v 来/v 截获/v 空中/s 的/u 电子/n 信号/n 。/w 
能/v 将/p 这些/r 信号/n 传回/v 中国/ns 进行/v 分析/vn 。/w 
从/p 船/n 的/u 布置/vn 和/c 装备/n 来/v 判断/v ，/w 851/m 号/q 情报/n 搜集舰/n 除/p 用于/v 传统/a 的/u 情报/n 搜集/vn 外/f ，/w 还/d 可/v 进行/v 导弹/n 跟踪/v ，/w 即/v 具有/v 航天/n 测量/vn 船/n 的/u 某些/r 功能/n 。/w 
2012年/t 9月/t 日本/ns 政府/n 单方面/d 实施/v 钓鱼岛/ns “/w 国有化/v ”/w 的/u 3/m 周年/q 纪念/v 即将/d 到来/v 。/w 
日本/ns 海上/s 保安厅/nt 称/v ，/w 他们/r 在/p 当地/s 海域/n 发现/v 、/w 驱逐/v 的/u 中国/ns 渔船/n 已/d 从/p 2012年/t 的/u 39/m 艘/q 大/a 涨/v 到/p 2014年/t 的/u 208/m 艘/q ，/w 3/m 年/q 内/f 大幅/d 增加/v 了/u 5/m 倍/q ，/w 这/r 引发/v 了/u 日本/ns 方面/n 的/u 恐慌/an 。/w 
今天/t 的/u 中国/ns 渔民/n ，/w 依旧/z 积极/a 前往/v 渔业/n 资源/n 丰富/a 的/u 钓鱼岛/ns 海域/n 展开/v 捕捞/v 生产/v ，/w 新华社/nz 曾/d 于/p 2015年/t 7月/t 报道/v 过/u 福建/ns 渔民/n 在/p 钓鱼岛/ns 捕鱼/v 的/u 经历/n 。/w 
据/p 日本/ns 《/w 读卖新闻/nz 》/w 8月/t 24日/t 援引/v 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 的/u 消息/n 称/v ，/w 目前/t 约/d 大约/d 有/v 1000/m 艘/q 中国/ns 渔船/n 长期/d 在/p 钓鱼岛/ns 周边/n 海域/n 进行/v 捕鱼/v 作业/n ；/w 而/c 在/p 去年/t 秋天/t ，/w 很多/m 中国/ns 渔船/n 还/d 穿过/v 了/u 宫古/ns 水道/n 前往/v 小笠原/ns 诸岛/r 捕捞/v 珊瑚/n ；/w 
《/w 琉球/ns 新报/n 》/w 则/d 在/p 8月/t 26日/t 报道/v 称/v ，/w 2014年/t 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 共/d 发现/v 驱逐/v 208/m 艘/q 中国/ns 渔船/n ，/w 而/c 在/p 3/m 年/q 前/f 这/r 一/m 数字/n 只/d 有/v 39/m 艘/q ，/w 短短/z 3/m 年/q 期间/f 猛增/v 了/u 5/m 倍/q 之多/m 。/w 
中国/ns 在/p 钓鱼岛/ns 海域/n 的/u 积极/a 动作/n 引发/v 了/u 日本/ns 方面/n 的/u 恐慌/an 。/w 
为了/p 对抗/v 中国/ns 船只/n “/w 反复/d 入侵/v ”/w 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n ，/w 日本/ns 政府/n 拟定/v 在/p 琉球/ns 群岛/n 部署/v 专门/b 警戒/vn 部队/n 予以/v 应对/vn 。/w 
目前/t 计划/n 部署/v 180/m 吨级/n 、/w 能/v 灵活/a 应对/v 渔船/n 的/u “/w PS/nx ”/w 小型/b 巡逻/vn 船/n 。/w 
已经/d 着手/v 建造/v 的/u 三/m 艘/q 将/d 于/p 两三/m 年/q 内/f 先行/v 投入/v 使用/v 。/w 
在/p 这/r 3/m 年/q 的/u 时间/n 里/f ，/w 中国/ns 同样/d 强化/v 了/u 在/p 钓鱼岛/ns 海域/n 的/u 管控/vn 力度/n 。/w 
据/p 国家/n 海洋局/n 网站/n 消息/n ，/w 中国/ns 海警/n 2305/m 、/w 2166/m 、/w 2113/m 舰船/n 编队/n 于/p 北京/ns 时间/n 8月/t 26日/t 开进/v 钓鱼岛/ns 领海/n 内/f 展开/v 巡航/v ，/w 日本/ns 第11/m 管区/n 那霸/n 海上/s 保安/n 本部/n 确认/v 了/u 这/r 一/m 消息/n 。/w 
据/p 日本/ns 《/w 读卖新闻/nz 》/w 9月/t 6日/t 报道/v ，/w 中国/ns 最/d 大/a 的/u 海警/n 船/n “/w 海警/n 2901/m ”/w 5日/t 停泊/v 在/p 浙江省/ns 舟山/ns 中国/ns 海警局/nt 的/u 港湾/n 内/f 。/w 
日媒/n 推测/v 称/v ，/w 该/r 海警/n 船/n 或是/c 在/p 8月/t 底/f 被/p 分配/v 到/v 分管/v 东海/ns 的/u 中国/ns 海警局/nt 东海/ns 分局/n ，/w 日媒/n 称/v 此举/r 或是/c 为了/p 实现/v 使用/v 可/v 长期/d 航行/v 的/u 大型/b 船只/n 巡视/v 钓鱼岛/ns 周边/n 海域/n ，/w 以/p 对外/v 宣示/v 主权/n 。/w 
据/p 报道/v ，/w “/w 海警/n 2901/m ”/w 船/n 是/v 中国/ns 第一/m 艘/q 排水量/n 在/p 1万/m 吨级/n 的/u 海警/n 船/n 。/w 
海警/n 2901/m 装备/v 有/v 76/m 毫米/q 速射/vn 舰炮/n 、/w 2/m 门/q 副/b 炮/n 以及/c 2/m 挺/q 高射/b 机枪/n ，/w 航速/n 达/v 22/m 节/q ，/w 不论/c 是/v 续航力/n 、/w 耐/v 冲撞/v 性能/n 、/w 适航性/n 、/w 速度/n 各/r 方面/n 都/d 相对于/p 周边/n 国家/n 海上/s 执法/vn 船/n 具备/v 较/d 大/a 优势/n 。/w 
日媒/n 还/d 表示/v ，/w 有/v 情报/n 称/v 中国/ns 海警局/nt 还/d 计划/v 在/p 浙江省/ns 温州/ns 建设/v 配有/v 万/m 吨级/n 船只/n 停泊位/n 的/u 新/a 基地/n ，/w 以/c 向/p 钓鱼岛/ns 周边/n 派出/v 更/d 多/a 海警/n 船/n 。/w 
中方/n ：/w 日本/ns 需/v 停止/v 干扰/v 中国/ns 战机/n 应/v 维护/v 中/ns 日/ns 大局/n 
问/v ：/w 据/p 报道/v ，/w 朝/ns 韩/ns 新/a 一/m 轮/q 离散/vn 家属/n 团聚/v 活动/vn 于/p 20日/t 举行/v 。/w 
中方/n 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 
答/v ：/w 我/r 注意/v 到/v 有关/vn 报道/n 。/w 
问/v ：/w 据/p 报道/v ，/w 17日/t ，/w 几内亚/ns 选举/vn 委员会/n 宣布/v 几/ns 现任/b 总统/n 孔戴/nr 在/p 首/m 轮/q 选举/v 中/f 获得/v 57.85%/m 选票/n ，/w 将/d 连任/v 总统/n 。/w 
中方/n 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 对/p 中/ns 几/ns 关系/n 发展/vn 前景/n 有/v 何/r 期待/v ？/w 
几内亚/ns 是/v 最/d 早/a 和/c 中国/ns 建交/v 的/u 撒哈拉/ns 以南/f 非洲/ns 国家/n ，/w 两/m 国/n 长期/d 保持/v 传统/a 友好/a 关系/n 。/w 
中方/n 愿/v 同/p 几方/n 一道/d 携手/v 努力/a ，/w 推动/v 中/f 几/ns 友好/a 合作/v 关系/n 持续/v 深入/v 发展/v 。/w 
问/v ：/w 昨天/t ，/w 斯里兰卡/ns 财政/n 部长/n 接受/v 《/w 南华早报/nz 》/w 采访/v 时/n 表示/v ，/w 对/p 中国/ns 的/u 贷款/n 带来/v 的/u 压力/n 表示/v 忧虑/v ，/w 希望/v 就/p 有关/vn 贷款/n 进行/v 重新/d 谈判/v ，/w 以/p 减轻/v 对/p 斯里兰卡/ns 经济/n 的/u 压力/n 。/w 
你/r 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 
答/v ：/w 中/ns 斯/ns 是/v 传统/a 友好/a 邻邦/n ，/w 两/m 国/n 务实/v 合作/v 建立/v 在/p 平等互利/v 基础/n 上/f ，/w 为/p 斯里兰卡/ns 经济/n 社会/n 发展/v 发挥/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
问/v ：/w 中方/n 对/p 加拿大/ns 大选/v 有/v 何/r 评论/n ？/w 
答/v ：/w 中方/n 对/p 特鲁多/nr 先生/n 当选/v 加拿大/ns 总理/n 表示/v 祝贺/v 。/w 
中/ns 加/ns 建交/v 45/m 年/q 来/f ，/w 在/p 双方/n 共同/d 努力/a 下/f ，/w 两/m 国/n 关系/n 取得/v 长足/a 发展/v 。/w 
中方/n 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 
答/v ：/w 请/v 向/p 主管/vn 部门/n 询问/v 。/w 
我们/r 将/d 继续/v 按/p 有关/vn 原则/n ，/w 稳步/d 推进/v 人民币/n 汇率/n 形成/vn 机制/n 改革/v 。/w 
问/v ：/w 16日/t ，/w 共同社/nz 报道/v ，/w 该社/r 获悉/v 了/u 日本/ns 起草/v 的/u 销毁/v 核武/n 联大/n 决议案/n ，/w 呼吁/v 各国/r 领导人/n 访问/v 广岛/ns 、/w 长崎/ns ，/w 增进/v 对/p 核/n 爆/vn 灾难性/n 后果/n 的/u 了解/vn 。/w 
报道/v 称/v 由于/p 中方/n 要求/v 删除/v 呼吁/v 全球/n 领导人/n 访问/v 广岛/ns 和/c 长崎/ns 相关/vn 内容/n ，/w 今年/t 4月/t 举行/v 的/u 《/w 不/d 扩散/v 核武器/n 条约/n 》/w 审议/vn 大会/n 未/d 通过/v 成果/n 文件/n ，/w 日/ns 迫切/a 希望/v 通过/p 联大/n 渠道/n 再次/d 努力/a ，/w 很/d 快/a 将/d 向/p 联大/n 一委/n 提交/v 决议案/n ，/w 并/c 于/p 11月/t 初/f 举行/v 投票/v 。/w 
中方/n 对/p 此/r 持/v 何/r 立场/n ？/w 
关于/p 你/r 提及/v 的/u 核/n 裁军/vn 决议/n ，/w 各方/r 正在/d 联大/n 一委/n 就此/d 磋商/v ，/w 希望/v 有关/vn 国家/n 能/v 正视/v 历史/n 、/w 反省/v 过去/t ，/w 全面/a 、/w 正确/a 看待/v 有关/vn 问题/n 。/w 
问/v ：/w 据/p 报道/v ，/w 19日/t ，/w 菲律宾/ns 外交部/nt 发言人/n 发表/v 声明/n 称/v ，/w 菲方/n 强烈/a 抗议/v 中国/ns 在/p 南沙/ns 群岛/n 华阳礁/ns 和/c 赤瓜礁/ns 上/f 建设/v 灯塔/n 并/c 投入/v 使用/v ，/w 并称/v 这/r 意在/v 改变/v 岛礁/n 现状/n ，/w 加强/v 中国/ns 在/p 南海/ns 的/u 领土/n 声索/n 。/w 
中方/n 对/p 此/r 有/v 何/r 回应/v ？/w 
答/v ：/w 我们/r 已/d 多次/d 就/p 华阳礁/ns 和/c 赤瓜礁/ns 灯塔/n 建成/v 启用/v 阐明/v 原则/n 立场/n 。/w 
我/r 要/v 强调/v 的/u 是/v ，/w 中国/ns 对/p 南沙/ns 群岛/n 及其/c 附近/f 海域/n 拥有/v 无可争辩/v 的/u 主权/n ，/w 无需/v 通过/p 建/v 灯塔/n 来/v 加强/v 主权/n 声索/n 。/w 
中方/n 在/p 自己/r 的/u 领土/n 上/f 建设/v 民事/b 和/c 国际/n 公益/n 设施/n ，/w 目的/n 是/v 更/d 好/a 地/u 服务/v 南海/ns 沿岸/f 国家/n 和/c 航经/vn 海域/n 的/u 各国/r 船只/n ，/w 不/d 存在/v 什么/r “/w 改变/v 现状/n ”/w 的/u 问题/n 。/w 
问/v ：/w 日方/n 称/v ，/w 为/p 应对/v 中国/ns 飞机/n 可能/v 的/u 领土/n 入侵/vn 行为/n ，/w 日方/ns 军机/n 紧急/a 升空/v 的/u 架次/q 达到/v 历史/n 最/d 高/a 。/w 
中方/n 对/p 日方/n 的/u 举动/n 有/v 何/r 评论/n ？/w 
答/v ：/w 中方/n 飞机/n 在/p 有关/vn 海空域/n 的/u 活动/vn 是/v 正当/a 合法/a 的/u 。/w 
【/w 环球/n 时报/n 综合/v 报道/v 】/w “/w 东海/ns 争议/vn 再次/d 处于/v 聚光灯/n 下/f ”/w ，/w 日本/ns 政府/n 22日/t 公布/v 的/u 14/m 张/q 有关/vn 中国/ns 在/p 东海/ns 开发/v 油气田/n 的/u 图片/n ，/w 引发/v 了/u 中/ns 日/ns 近段/t 时间/n 以来/f 最/d 激烈/a 的/u 一/m 次/q 公开/a 争吵/vn 。/w 
22日/t 深夜/t ，/w 中方/n 对/p 日方/n “/w 有意/d 制造/v 对立/v ”/w 发出/v 严厉/a 指责/v ，/w 23日/t 日方/n 反驳/v 称/v 中方/n 指责/v “/w 完全/a 不/d 恰当/a ”/w ，/w 双方/n 互/d 指/v 对方/n “/w 没有/v 建设性/n ”/w 。/w 
国际/n 舆论/n 表示/v 担心/v ：/w “/w 东海/ns 可能/v 成为/v 新/a 的/u 火药桶/n ”/w 。/w 
不过/c 这/r 一/m 次/q 连/p 日本/ns 媒体/n 都/d 对/p 安倍/nr 政府/n “/w 中国/ns 海上/s 油气/n 平台/n 或/d 将/d 用于/v 军事/n ”/w 的/u 说法/n 表示/v 怀疑/v 。/w 
中国/ns 舰机/n 前/f 出/v 西/f 太/ns 常/d 遭/v F15/nx 拦截/v 日方/n 渲染/v 有/v 阴谋/n 
军事/n 专家/n 李莉/nr 在/p 接受/v 央视/nz 《/w 今日/t 关注/v 》/w 采访/v 时/n 表示/v ，/w 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 规则/n 的/u 制定/vn 和/c 后续/v 的/u 维护/vn 一直/d 在/d 有序/a 地/u 进行/v ，/w 中国/ns 不仅/c 可以/v 维持/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 的/u 空中/s 识别/vn ，/w 还/d 能够/v 穿越/v 第一/m 岛链/n ，/w 飞/v 得/u 更/d 远/a 。/w 
日本/ns 时事/n 通讯社/n 援引/v 日本/ns 防卫省/nt 官员/n 的/u 话/n 说/v ，/w 中国/ns 军机/n 中/f 的/u 6/m 架/q 飞越/v 了/u 位于/v 东京/n 西南部/f 约/d 1700/m 公里/q 、/w 介于/v 日本/ns 南部/f 岛屿/n 冲绳岛/ns 与/p 宫古岛/ns 之间/f 的/u 公海/n 上空/s 。/w 
报道/v 称/v ，/w 中国/ns 军机/n 没有/d 发生/v 侵犯/v 日本/ns 领空/n 的/u 行为/n 。/w 
空军/n 专家/n 王明志/nr 表示/v ，/w 此次/r 空军/n 远海/b 训练/v 出动/v 了/u 轰-6K/nx 、/w 电子/n 侦察机/n 、/w 空中/s 预警/vn 指挥/n 机/n ，/w 说明/v 训练/v 包含/v 了/u 多方面/n 内容/n 。/w 
首先/c 是/v 军机/n 演练/v 远海/b 精确/a 导航/v ，/w 飞机/n 在/p 远海/b 飞行/v 时/n ，/w 没有/d 明显/a 的/u 地标/n ，/w 这/r 对/p 航行/vn 精确性/n 的/u 要求/n 较/d 高/a ，/w 该/r 训练/v 对/p 摸索/v 军机/n 远海/b 精确/a 导航/v 非常/d 重要/a ；/w 其次/c 是/v 进行/v 多/a 机型/n 编队/n 的/u 联合/vn 训练/vn ，/w 这/r 与/p 前/f 几/m 次/q 轰-6K/nx 飞机/n 单/n 机型/n 赴/v 远海/b 训练/v 不尽/d 相同/a ；/w 第三/m 是/v 掌握/v 远海/b 空中/s 态势/n ，/w 空中/s 预警/vn 指挥/n 机/n 参加/v 训练/v 对/p 掌握/v 远海/b 空情/n 能够/v 起/v 到/v 很/d 好/a 的/u 作用/n ，/w 同时/t 电子/n 侦察机/n 还/d 可以/v 掌握/v 电子/n 情报/n 。/w 
“/w 此次/r 训练/vn ，/w 对/p 提升/v 空军/n 远海/b 作战/vn 能力/n ，/w 构建/v 信息化/vn 程度/n 高/a 的/u 作战/vn 体系/n 有/v 非常/d 重要/a 的/u 促进/vn 作用/n 。/w ”/w 
李莉/nr 认为/v ，/w 中国/ns 空军/n 出动/v 多/m 型/n 飞机/n 赴/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 远海/b 警巡/v 透露/v 一个/m 信号/n ：/w 目前/t 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 的/u 运行/vn 状况/n 良好/a ，/w 我国/n 能够/v 维持/v 该/r 区域/n 有序/a 的/u 空中/s 识别/v 。/w 
2013年/t 11月/t 23日/t 中国/ns 首次/d 宣布/v 划/v 设/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n ，/w 选择/v 今年/t 11月/t 27日/t 赴/v 该/r 防空/vn 识别/vn 区/n 进行/v 远海/b 警巡/v ，/w “/w 可谓/v 恰逢/v 其时/r 。/w ”/w 李莉/nr 如是说/v ，/w 今年/t 中国/ns 进行/v 了/u 4/m 次/q 飞越/v 岛链/n 的/u 远海/b 训练/vn ，/w 两/m 次/q 途经/v 巴士/ns 海峡/n 、/w 两/m 次/q 途经/v 宫古/ns 海峡/n ，/w 这/r 表明/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n 所有/b 相关/vn 规则/n 的/u 制定/vn 和/c 后续/v 的/u 维护/vn 一直/d 在/p 有序/a 进行/v 着/u 。/w 
现在/t 中国/ns 已经/d 告诉/v 世界/n ：/w “/w 我们/r 不仅/c 可以/v 维护/v 东海/ns 防空/vn 识别/vn 区/n ，/w 并且/c 还/d 能/v 穿越/v 第一/m 岛链/n ，/w 飞/v 得/u 更/d 远/a 。/w ”/w 
李莉/nr 还/d 介绍/v 道/v ，/w 日本/ns 航空/n 自卫队/n 作为/v 在/p 那霸/n 方向/n 部署/v 的/u 特殊/a 力量/n ，/w 首要/b 任务/n 就是/v 对/p 中国/ns 前/f 出/v 西/f 太平洋/n 的/u 行动/vn 进行/v 例行/v 跟踪/vn 和/c 监视/vn 。/w 
日本/ns 此举/r 就是/d 为了/p 渲染/v 中国/ns 力量/n 的/u 增长/vn 对/p 日本/ns 安全/a 造成/v 压力/n 。/w (/w 邱越/nr )/w 
美军/n “/w 里根/nr 号/n ”/w 航母/n 部署/v 日本/ns 针对/v 的/u 是/v 中国/ns 和/c 俄罗斯/ns 。/w 
克拉克/nr 在/p 报告/n 中/f 还/d 提到/v ，/w 当前/t 美国/ns 海军/n 主力/n 舰艇/n 数量/n 已/d 下降/v 到/v 272/m 艘/q ，/w 只能/v 采用/v 轮换/v 战备/v 值班/v 的/u 方法/n 维持/v 美军/n 的/u 全球/n 存在/vn 。/w 
日/ns 防相/n 称/v 中国/ns 东海/ns 油气田/n 或/c 转为/v 军用/b 可/v 部署/v 雷达/n 
日媒/n 称/v ，/w 日本/ns 政府/n 7月/t 22日/t 公布/v 了/u 中国/ns 在/p 日本/ns 主张/n 的/u 东海/ns “/w 日/ns 中/ns 中间线/n ”/w 附近/f 单方面/d 推进/v 新/a 的/u 天然气田/n 开发/vn 平台/n 的/u 图片/n 、/w 信息/n 。/w 
日本/ns 经济/n 新闻网/n 7月/t 23日/t 报道/v 称/v ，/w 考虑/v 到/v 中/ns 日/ns 关系/n 正/d 走向/v 改善/v ，/w 日本/ns 首相/n 安倍晋三/nr 正/d 讨论/v 9月/t 访华/v ，/w 为/v 重/d 启/v 有关/vn 天然气田/n 共同/d 开发/v 的/u 谈判/vn ，/w 希望/v 促进/v 中国/ns 采取/v 积极/a 举措/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 针对/p 日本/ns 政府/n 公布/v 的/u 油气田/n 平台/n 的/u 14/m 张/q 图片/n 和/c 地图/n ，/w 东京/ns 财团/n 研究员/n 小原凡司/nr 认为/v ，/w “/w 目前/t 还/d 不/d 能/v 作为/p 军事/n 设施/n 利用/v ，/w 但/c 海上/s 平台/n 很/d 容易/a 转为/v 军用/b ”/w ，/w 同时/t 他/r 还/d 称/v ，/w “/w 构造物/n 数量/n 很多/m 。/w 
资源/n 开发/v 是否/v 需要/v 如此/r 众多/m 的/u 数量/n ，/w 存在/v 疑问/n ”/w 。/w 
日本/ns 防卫/nt 相/n 中谷元也/nr 言及/v 如果/c 在/p 设施/n 上/f 安装/v 雷达/n 有/v 可能/n 转为/v 军用/b 。/w 
日本/ns 认为/v 由于/p 两/m 国/n 专属/b 经济/n 水域/n （/w EEZ/nx ）/w 重叠/v ，/w 主张/v 以/p 中间线/n 为/v 界定/v ，/w 中国/ns 则/d 主张/v 以/p 东海/ns 大陆架/n 为/v 界定/vn 标准/n 。/w 
此次/r 日本/ns 公开/v 的/u 中国/ns 东海/ns 油气田/n 设施/n 都/d 是/v 在/p 接近/v “/w 日/ns 中/ns 中间线/n ”/w 的/u 中国/ns 一/m 方/q ，/w 但/c 这/r 不/d 能/v 说明/v 中国/ns 就/d 承认/v 了/u “/w 中间线/n ”/w 的/u 界定/vn 。/w 
从/p 日本/ns 方面/n 看/u ，/w 中国/ns 的/u 油气田/n 开发/vn 是/v 单方面/n 的/u ，/w 无法/v 接受/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 中国/ns 邀请/v 安倍/nr 参加/v 9月/t 3日/t 在/p 北京/ns 举行/v 的/u 抗日/vn 战争/n 胜利/v 70/m 周年/q 纪念/vn 活动/vn ，/w 安倍/nr 也/d 在/p 讨论/v 于/p 这/r 一时间/t 前后/f 访华/v 。/w 
如果/c 中国/ns 感受/v 到/v 压力/n ，/w 也许/d 会/v 对/p 共同/b 开发/vn 谈判/vn 的/u 重/d 启/v 发挥/v 积极/a 作用/n 。/w 
而/c 此次/r 公开/v 照片/n 背景/n 似乎/d 也/d 有/v 借/v 此/r 推动/v 舆论/n 支持/v 持续/v 低迷/a 的/u 安全/a 保障/v 相关/vn 法案/n 审议/v 的/u 意味/n 。/w 
另/r 据/p 共同社/nz 7月/t 23日/t 报道/v ，/w 有关/p 中国/ns 在/p 东海/ns 新/a 开发/v 油气田/n 一/m 事/n ，/w 日本/ns 防卫省/nt 武官/n 最/d 高/a 领导/n 、/w 自卫队/n 统合/vn 幕僚长/n 河野克俊/nr 7月/t 23日/t 在/p 记者/n 会上/t 表示/v 将/d 维持/v 现有/vn 监视/vn 力度/n ，/w 称/v ：/w “/w 目前/t 在/p 包括/v 油气田/n 在内/u 的/u 东海/ns 区域/n 进行/v 着/u 警戒/vn 监视/vn ，/w 不/d 存在/v 不/d 充分/a 的/u 地方/n 。/w ”/w 
王明志/nr 表示/v ，/w 日本/ns 陆上/s 自卫队/n 正在/d 逐渐/d 向/p 类似/a 海军/n 陆战队/n 的/u 特种部队/n 转型/v ，/w 执行/v 离岛/n 控制/vn 任务/n 。/w 
军事/n 专家/n 李莉/nr 指出/v ，/w 日本/ns 目前/t 将/p 其/r 大量/m 进攻/vn 力量/n 地/n 向/p 西南/s 诸岛/r 方向/n 转移/v ，/w 其/r 最/d 西边/f 的/u 与那国岛/ns 距离/p 台湾/ns 只/d 有/v 110/m 公里/q ，/w 日本/ns 已/d 于/p 去年/t 7月/t 开始/v 在/p 此地/s 修建/v 雷达站/n ，/w 还/d 打算/v 部署/v 一/m 支/q 两三百/m 人/n 的/u 部队/n 。/w 
石垣岛/ns 距/p 台湾/ns 也/d 仅/d 有/v 270/m 公里/q 。/w 
日本/ns 防卫省/nt 将/d 加快/v 建立/v 离岛/n 遭受/v 武力/n 攻击/v 的/u 应对/vn 体制/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 9月/t 19日/t ，/w 安倍/nr 政府/n 安全/a 保障/v 相关/vn 法案/n 获得/v 通过/v 。/w 
面对/v 安保/n 环境/n 的/u 变化/vn ，/w 日本/ns 正在/d 加紧/v 构建/v 全面/a 覆盖/v 的/u 对应/vn 机制/n 。/w 
紧迫/a 的/u 课题/n 并非/v 武装/v 渔民/n 占领/v 离岛/n 、/w 遭受/v 外国/n 军队/n 攻击/v 等/u “/w 非常态/n ”/w 事态/n ，/w 而是/c 日本/ns “/w 国家/n 主权/n ”/w 有/v 可能/n 遭到/v 威胁/v 的/u “/w 灰色/n 地带/n 事态/n ”/w 。/w 
日本/ns 陆上/s 自卫队/n 将/d 在/p 2017/m 年度/n 末/f 之前/f ，/w 建立/v 负责/v 离岛/n 登陆/v 和/c 夺取/v 作战/v 的/u “/w 水陆/n 机动团/n ”/w 。/w 
目前/t ，/w 这些/r 任务/n 由/p 约/d 700/m 人/n 的/u 西部/f 方面/n 普通/a 科/n 连队/n (/w 部署/v 于/p 长崎县/ns 佐世保市/ns )/w 承担/v 。/w 
规模/n 约/d 为/v 90/m 人/n ，/w 以/p 通过/p 橡皮艇/n 和/c 直升飞机/n 登陆/v 和/c 控制/v 离岛/n 等/u 训练/v 为主/v 。/w 
报道/v 还/d 称/v ，/w 为/p 防止/v 离岛/n 占领/v 发展/v 为/v 全面/a 武力/n 攻击/vn 事态/n ，/w 日本/ns 还/d 将/d 构建/v 美/ns 日/ns 联合/v 的/u 应对/vn 体制/n 。/w 
此处/s 将/d 有/v 数/m 十/m 人/n 的/u 陆上/s 自卫队/n 队员/n 常驻/v ，/w 负责/v 与/p 美方/n 的/u 联络/vn 和/c 协调/vn 。/w 
而/c 在/p 2014年/t 同一/b 时期/n ，/w 日本/ns 战机/n 为/p 应对/v “/w 入侵/vn ”/w 飞机/n 出动/v 了/u 340/m 架次/q ，/w 70%/m 是/v 为了/p 拦截/v 中国/ns 飞机/n 。/w 
在/p 整个/b 2013年/t ，/w 日本/ns 飞机/n 升空/v 300/m 多/m 架次/q 对抗/v 飞/v 得/u 离/v 日本/ns 领空/n 太/d 近/a 的/u 中国/ns 飞机/n (/w 通常/d 是/v 侦察机/n )/w 。/w 
俄罗斯/ns 没有/d 足够/v 的/u 资金/n 来/v 替换/v 冷战/n 时期/n 的/u 飞机/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 尽管/c 日本/ns 海上空/n 的/u 俄罗斯/ns 战机/n 仍然/d 令/v 人/n 讨厌/v ，/w 但/c 日本/ns 认为/v 俄罗斯/ns 空中/s 活动/vn 的/u 威胁性/n 要/v 小/a 得/u 多/a 。/w 
俄罗斯/ns 飞机/n 在/p 太平洋/ns 上空/s 飞行/v 更/d 多/a 是/v 执行/v 训练/vn 任务/n ，/w 日本人/nz 已经/d 认识/v 到/v 俄罗斯/ns 飞行员/n 要/v 想/v 训练/v 却/d 不/d 在/p 日本/ns 雷达/n 上/f 出现/v 或/c 不/d 飞/v 到/v 离/v 日本/ns 领空/n 很/d 近/a 的/u 地方/n 是/v 不/d 可能/v 的/u 。/w 
中国/ns 则/d 不/d 存在/v 这个/r 问题/n 。/w 
2011年/t ，/w 日本/ns 飞机/n 为/p 反/v “/w 入侵/v ”/w 出动/v 了/u 355/m 架次/q ，/w 比/p 上/f 一/m 年/q 增加/v 17%/m 。/w 
2010年/t 则/c 比/p 上/f 一/m 年/q 增加/v 29%/m 。/w 
日本/ns 飞机/n 的/u 出动/vn 架次/q 是/v 持续/v 上升/v 的/u 。/w 
尽管/c 俄罗斯/ns 飞机/n 在/p 日本/ns 领空/n 只/d 待/v 了/u 大约/d 3/m 分钟/q ，/w 日本人/nz 还是/d 出动/v 了/u 22/m 架/q 飞机/n 进行/v 拦截/vn 。/w 
后来/t ，/w 俄罗斯人/nz 为/p 那/r 次/q 行为/n 进行/v 了/u 道歉/vn 。/w 
随着/p “/w 入侵/vn ”/w 次数/n 的/u 增加/vn ，/w 日本/ns 为/p 每次/r “/w 入侵/vn ”/w 派出/v 的/u 拦截/vn 飞机/n 数量/n 减少/v 了/y 。/w 
中国/ns 国家/n 海洋局/nt 官网/n 发布/v 消息/n 证实/v ，/w 2015年/t 7月/t 24日/t ，/w 中国/ns 海警/n 2307/m 、/w 2308/m 舰船/n 编队/n 在/p 我/r 钓鱼岛/ns 领海/n 内/f 巡航/v 。/w 
中国/ns 外交部/nt 已/d 多次/d 重申/v ，/w 钓鱼岛/ns 自古以来/d 就是/v 中国/ns 的/u 领土/n ，/w 中国/ns 海警船/n 编队/n 在/p 钓鱼岛/ns 领海/n 巡航/v 是/v 依法/d 行使/v 主权/n 的/u 公务/n 行为/n ，/w 日方/n 无权/v 说三道四/v ，/w 中方/n 要求/v 日方/n 停止/v 一切/r 损害/v 中国/ns 主权/n 的/u 言行/n 。/w (/w 实习/vn 编译/n ：/w 沈于晨/nr 审稿/v ：/w 王欢/nr )/w 
安倍/nr 大手笔/n 支持/v 越南/ns 增派/v 船只/n 助/v 越/ns 搅乱/v 南海/ns 
两/m 国/n 首脑/n 还/d 就/p 日本/ns 提供/v 可/v 转用/v 为/v 巡逻船/n 的/u 二手/b 船舶/n 达成/v 协议/n ，/w 以/c 提高/v 越南/ns 海上/s 警卫/vn 能力/n 。/w 
据/p 共同社/nz 9月/t 15日/t 报道/v ，/w 在/p 经济/n 领域/n ，/w 双方/n 一致/a 同意/v 解禁/v 日本/ns 产/v 苹果/n 出口/v 和/c 越南/ns 产/v 芒果/n 进口/n 。/w 
此外/c 还/d 商定/v 力争/v 早日/d 谈/v 妥/a 跨/v 太平洋/ns 伙伴/n 关系/n (/w TPP/nx )/w ，/w 并/c 让/v 双边/n 贸易/v 和/c 投资额/n 翻番/v 。/w 
这/r 是/v 阮富仲/nr 2011年/t 出任/v 越/ns 共中央/n 总书记/n 以来/f 首次/d 到访/v 日本/ns 。/w 
7月/t ，/w 越南/ns 总理/n 阮晋勇/nr 也/d 曾/d 访/v 日/ns 。/w 
另/r 据/p 新加坡/ns 《/w 联合/vn 早报/n 》/w 网站/n 9月/t 15日/t 援引/v 法新社/nz 报道/v ，/w 去年/t ，/w 日本/ns 外长/n 表示/v 日本/ns 将/d 给/v 越南/ns 六/m 艘/q 二手/b 船只/n ，/w 协助/v 他们/r 在/p 南/f 中国海/n 执行/v 巡逻/vn 任务/n 。/w 
15日/t ，/w 安倍/nr 表示/v ，/w 日本/ns 将/d 在/p 越南/ns 的/u 要求/n 下/f 增派/v 船只/n 。/w 
他/r 说/v ，/w 这/r 将/d 协助/v 越南/ns 增强/v 它/r 的/u 海洋法/n 执法/vn 能力/n 。/w 
日媒/n ：/w 超/v 6/m 成/q 美国人/nz 反对/v 美军/n 介入/v 钓岛/ns 引发/v 中/ns 日/ns 战争/n 
据悉/v ，/w 这/r 份/q 调查/vn 报告/n 从/p 今年/t 4月份/t 开始/v 持续/v 到/v 9月份/t ，/w 采集/v 到/v 中/ns 美/ns 日/ns 韩/ns 4/m 国/n 共/d 7000/m 名/q 受访/vn 对象/n 的/u 有效/a 数据/n ，/w 虽然/c 在/p “/w 今后/t 10/m 年/q 中国/ns 在/p 亚洲/ns 影响力/n 不断/d 扩大/v ”/w 问题/n 上/f 各国/r 民调/n 不/d 完全/a 相同/a ，/w 但/c 中/ns 美/ns 日/ns 韩/ns 4/m 国/n 都/d 有/v 超/v 半数/m 的/u 民众/n 认为/v 中国/ns 未来/t 的/u 影响力/n 将/d 不断/d 增强/v 。/w 
数据/n 显示/v ，/w 日本/ns 民众/n 对/p 中国/ns 的/u 负面/b 印象/n 最为/d 明显/a ，/w 只/d 有/v 14.9%/m 的/u 日本人/nz 认为/v 中国/ns 是/v 一个/m 负/v 责任/n 的/u 世界/n 大国/n ；/w 与/p 此/r 相对/v ，/w 持/v 肯定/vn 态度/n 的/u 美国人/nz 为/v 34%/m ，/w 70.6/m 的/u 韩国人/nz 认为/v 中国/ns 在/p 世界性/n 课题/n 上/f 认真/a 负责/v ，/w 韩国/ns 的/u 对/v 华/ns 友好度/n 急剧/d 上升/v 。/w 
此外/c ，/w 围绕/v 中/ns 日/ns 两/m 国/n 围绕/v 钓鱼岛/ns 可能/v 引发/v 的/u 战争/n ，/w 64%/m 的/u 美国/ns 受访者/n 反对/v 美国/ns 为/p 日本/ns 介入/v 钓鱼岛/ns 战争/n ，/w 这/r 表明/v 多数/m 美国人/nz 不/d 支持/v 美军/n 介入/v 亚洲/ns 的/u 军事/n 冲突/vn 。/w (/w 余鹏飞/nr )/w 
“/w 作为/v 与/p 我国/r 有/v 领土/n 之/u 争/v 的/u 邻国/n ，/w 日本/ns 是/v 非常/d 值得/v 我们/r 重视/v 的/u 一个/m 国家/n 。/w ”/w 日本/ns 军事/n 专家/n 江新凤/nr 在/p 接受/v 人民网/nz 采访/v 时/n 如是说/v 。/w 
突破/v “/w 专守/v 防卫/v ”/w 战略/n ，/w 军事/n 战略/n “/w 由/p 守/v 转/v 攻/v ”/w 
如/v 日本/ns 政府/n 在/p 2003年/t 6月/t 通过/v 的/u 《/w 武力/n 攻击/vn 事态/n 法/n 》/w 将/p 自卫队/n 行使/v 武力/n 的/u 时机/n 从/p “/w 遭到/v 武力/n 攻击/vn 后/f ”/w 提前/v 到/v “/w 武力/n 攻击/vn 发起/v 前/f ”/w ，/w 突破/v 了/u “/w 仅/d 在/p 遭到/v 武力/n 攻击/vn 后/f 才/d 进行/v 必要/a 最/d 小/a 限度/n 自卫/v ”/w 的/u 原则/n 。/w 
江新凤/nr 指出/v ，/w 2010年/t 12月/t 和/c 2013年/t 12月/t 日本/ns 政府/n 出台/v 的/u 两/m 份/q 《/w 防卫/vn 计划/n 大纲/n 》/w 是/v 日本/ns 军事/n 转型/v 的/u 重要/a 标志/n 之一/r ，/w 日本/ns 的/u 安全/an 保障/vn 战略/n 、/w 军事/n 战略/n 、/w 威胁/vn 判断/vn 、/w 军事/n 部署/vn 等/u 均/d 出现/v 了/u 重大/a 调整/v ，/w 其/r “/w 假想敌/n ”/w 转向/v 中国/ns 。/w 
日本/ns 开始/v 推进/v 自卫队/n 改革/v ，/w 调整/v 陆上/s 自卫队/n 编制/vn 体制/n ，/w 目标/n 是/v 构建/v 一/m 支/q “/w 多/a 能/v 、/w 灵活/a 、/w 有效/a ”/w 的/u 防卫/vn 力量/n 。/w 
对/p 陆上/s 自卫队/n 的/u “/w 瘦身/vn ”/w 首当其冲/v ，/w 重点/n 是/v 压缩/v 部队/n 规模/n ，/w 减少/v 重型/b 装备/n ，/w 使/v 部队/n 由/p 传统/a 的/u 重装型/b 向/p 灵活/a 机动型/b 转变/v 。/w 
后来/t 又/d 经过/p 几/m 次/q 整编/v ，/w 至/p 2013/m 年度/n 末/f ，/w 陆上/s 自卫队/n 形成/v 了/u 8/m 个/q 普通/a 师/n 、/w 1/m 个/q 机动/b 装甲师/n 、/w 6/m 个/q 旅/n 、/w 5/m 个/q 混成旅/n 和/c 中央/n 快反/n 集团/n 的/u 编制/vn 。/w 
其中/r ，/w 中央/n 快反/n 集团/n 和/c 1/m 个/q 装甲师/n 为/v 机动/b 作战/vn 部队/n ，/w 其余/r 8/m 个/q 师/n 和/c 6/m 个/q 旅/n 为/v 平时/t 固定/a 部署/vn 部队/n 。/w 
目前/t ，/w 这/r 项/q 改革/vn 尚/d 在/v 进行/v 中/f 。/w 
建立/v 联合/vn 作战/vn 体制/n ，/w 与/p 美军/n 无缝/d 对接/v 
美国/ns 、/w 俄罗斯/ns 等/u 国家/n 在/p 军事/n 转型/v 中/f 相继/d 建立/v 了/u 联合/vn 作战/vn 指挥/vn 体制/n 。/w 
日本/ns 作为/p 美国/ns 的/u 重要/a 盟友/n ，/w 在/p 指挥/vn 体制/n 上/f 也/d 追随/v 美国/ns ，/w 逐步/d 建立/v 起/v 既/c 适合/v 本国/r 国情/n ，/w 又/d 方便/a 与/p 美军/n 对接/v 的/u 联合/vn 作战/vn 体制/n 。/w 
日本/ns 于/p 2006年/t 3月/t 27日/t 正式/a 成立/v 联合/vn 参谋部/n ，/w 同时/t 撤销/v 参联会/n ，/w 建立/v 起/v 以/p 联合/vn 参谋部/n 为/v 核心/n 的/u 联合/vn 作战/vn 指挥/vn 体制/n ，/w 把/p 原来/b 各/r 军种/n 参谋长/n 的/u 作战/vn 指挥权/n 统一/a 收归/v 到/v 联合/vn 参谋长/n 手中/s ，/w 各/r 军种/n 参谋长/n 被/p 剥夺/v 作战/vn 指挥权/n ，/w 由/p 联合/vn 参谋长/n 指定/v 联合/vn 任务/n 部队/n 指挥官/n 对/p 部队/n 实施/v 统一/a 指挥/v 。/w 
联合/vn 参谋长/n 直接/a 向/p 首相/n 负责/v 。/w 
日本/ns 自卫队/n 新/a 的/u 联合/vn 作战/vn 指挥/vn 体制/n 链条/n 为/v “/w 联合/vn 参谋长/n ―/w 联合/v 任务/n 部队/n 司令/n (/w 各/r 方面队/n 司令/n 或/c 中央/n 快反/n 集团/n 司令/n 、/w 联合/vn 舰队/n 司令/n 、/w 航空/n 总队/n 司令/n 或/c 未来/t 的/u 陆上/s 总队/n 司令/n 等/u )/w ―/w 联合/vn 任务/n 部队/n ”/w 三级/b 指挥/vn 体制/n 。/w 
特别/d 需要/v 注意/v 的/u 是/v ，/w 作为/p 美国/ns 在/p 亚洲/ns 最/d 重要/a 的/u 盟友/n ，/w 日本/ns 的/u 联合/vn 指挥/vn 体制/n 还要/v 和/c 美军/n 对接/v ，/w 便于/v 实施/v 高效/b 的/u 联合/vn 作战/vn 。/w 
2013年/t 3月/t ，/w 陆上/s 自卫队/n 中央/n 快反/n 集团/n 司令部/n 从/p 朝霞/ns 驻地/n 迁入/v 驻/v 日/ns 美军/n 陆军/n 第1/m 军/n 司令部/n 的/u 座间/n 兵营/n (/w 神奈川县/ns )/w ，/w 另外/c ，/w 海上/s 自卫队/n 与/p 驻/v 日/ns 美/ns 海军/n 第7/m 舰队/n 同/d 在/v 横须贺/ns 基地/n 。/w 
因而/c ，/w 日本/ns 陆海空/n 主要/b 司令部/n 与/c 美军/n 太平洋/ns 战区/n 三军/n 战术/n 司令部/n 已经/d 实现/v 整合/v ，/w 自卫队/n 的/u 三级/b 指挥/vn 体制/n 与/c 美军/n 的/u 三级/b 指挥/vn 体制/n 分别/d 对应/v ，/w 战时/t 可/v 实现/v 指挥链/n 的/u “/w 无缝/d 对接/v ”/w ：/w 日/ns 联合/vn 参谋长/n 对应/v 美/ns 太平洋/ns 总部/n 或/c 中央/n 总部/n 等/u 战区/n 司令/n ；/w 日/ns 各/r 军区/n 司令/n 或/c 中央/n 快反/n 集团/n 司令/n (/w 或/c 未来/t 的/u 陆上/s 总队/n 司令/n )/w 对应/v 美/ns 陆军/n 第1/m 军/n 司令/n ，/w 日/ns 海上/s 自卫队/n 联合/vn 舰队/n 司令/n 对应/v 美/ns 第7/m 舰队/n 司令/n ，/w 日/ns 航空/n 总队/n 司令/n 对应/v 美/ns 驻/v 日/ns 空军/n 司令/n ；/w 日/ns 联合/vn 任务/n 部队/n 对应/v 美/ns 联合/vn 特遣部队/n 。/w 
兵力/n 规模/n 由/p 减/v 转/v 增/v ，/w 大力/d 发展/v 新型/b 装备/n 
1976年/t 版/n 日本/ns 防卫/vn 计划/n 大纲/n 规定/v 陆上/s 自卫队/n 编制/v 为/v 18万/m 人/n ，/w 截止/v 2010年/t 已/d 降/v 至/p 15.4万/m 人/n 。/w 
但/c 根据/p 新/a 大纲/n ，/w 2024年/t 陆上/s 自卫队/n 兵力/n 规模/n 将/d 增至/v 15.9万/m 人/n ，/w 增加/v 的/u 员额/n 重在/v 为/p 组建/v 水陆/n 两栖/b 部队/n 做/v 准备/v 。/w 
日本/ns 防务/nt 预算/n 近年/t 开始/v 持续/v 增加/v ，/w 2013/m 年度/n 防卫/vn 预算/n 比/p 上/f 年度/n 增长/v 0.8%/m ，/w 为/v 11/m 年/q 来/f 首次/d 增长/v ；/w 2014年/t 增幅/n 达/v 2.8%/m ，/w 创下/v 18/m 年/q 来/f 最/d 大/a 增幅/n ；/w 2015年/t 增加/v 2%/m ，/w 连续/a 3/m 年/q 增加/v 。/w 
今后/t 日本/ns 防卫/vn 预算/n 预计/v 将/d 继续/v 增加/v 。/w 
日本/ns 正在/d 强化/v 太空/s 卫星/n 预警/vn 实力/n ，/w 目前/t 已/d 基本上/d 建立/v 起/v 2+2/m 的/u 体制/n ，/w 就/d 是/v 由/p 2/m 颗/q 光学/n 卫星/n 和/c 2/m 颗/q 雷达/n 卫星/n 组成/v 的/u 情报/n 侦察/vn 预警/vn 系统/n 。/w 
在/p 加强/v 西南/f 方向/p 反导/vn 预警/vn 和/c 侦察/vn 监视/vn 能力/n 方面/n ，/w 日本/ns 自卫队/n 已经/d 构建/v 起/v 地面/n 反导/vn 预警/vn 体系/n 。/w 
通过/p 建立/v 由/p FPS-3/nx (/w 改/v )/w 、/w FPS-5/nx 、/w FPS-7/nx 雷达/n 组成/v 的/u 陆基/n 预警/vn 探测/vn 系统/n ，/w 实现/v 对/p 弹道导弹/n 的/u 准确/a 预警/v 。/w 
此外/c ，/w 还/d 在/p 距/p 钓鱼岛/ns 170/m 公里/q 、/w 距/p 台湾/ns 110/m 公里/q 的/u 与那国岛/ns 部署/v 海岸/n 监视/vn 雷达/n ，/w 密切/a 监视/v 西南/f 方向/p 的/u 海上/s 动向/n ，/w 获取/v 的/u 情报/n 与/p 美军/n 共享/v ；/w 计划/v 在/p 2017年/t 位于/v 小笠原/ns 群岛/n 的/u 硫磺岛/ns 新建/v 通信/vn 监听/vn 设施/n ，/w 严密/a 监视/v 中国/ns 军队/n 舰机/n 在/p 西/f 太平洋/ns 上/f 的/u 活动/vn ，/w 牵制/v 和/c 阻挠/v 中国/ns 海军/n 走向/v 远洋/b 。/w 
建成/v 后/f 将/d 由/p 即将/d 组建/v 的/u 陆上/s 总队/n 指挥/v ，/w 作为/p 未来/t 西南/f 方向/n 夺/v 岛/n 作战/v 的/u 主力军/n 。/w (/w 闫嘉琪/nr 邱越/nr )/w 
日本/ns 拒绝/v 与/p 中国/ns 就/p 钓鱼岛/ns 问题/n 谈判/v 欲/d 做/v 武力/n 准备/v 
7月/t 21日/t ，/w 日本/ns 内阁/n 会议/n 审议/v 通过/v 并/c 发表/v 2015年/t 版/n 《/w 防卫/vn 白皮书/n 》/w 。/w 
今年/t 日本/ns 《/w 防卫/vn 白皮书/n 》/w 仍然/d 老调重弹/v ，/w 大肆/d 渲染/v “/w 中国/ns 威胁/v ”/w 。/w 
从/p 篇幅/n 上/f 看/v ，/w 日本/ns 新版/b 防卫/vn 白皮书/n 总/d 页数/n 从/p 2014年/t 的/u 498/m 页/q 缩减/v 为/v 424/m 页/q ，/w 创/v 十/m 年/q 新/a 低/an 。/w 
但/c 其中/r 有关/v 中国/ns 的/u 内容/n 反而/d 增加/v 。/w 
谈/v 到/v 日本/ns 《/w 防卫/vn 白皮书/n 》/w 渲染/v 中国/ns 威胁/v 的/u 目的/n ，/w 苏晓辉/nr 认为/v ，/w 一/m 是/v 日本/ns 要/v 在/p 西南/s 加强/v 部署/v ，/w 把/p 防卫/vn 重心/n 向/p 西南/s 转移/v ，/w 借/v 钓鱼岛/ns 问题/n 渲染/v “/w 中国/ns 威胁/v ”/w 。/w 
从/p 这/r 新版/b 白皮书/n 里/f 透露/v 的/u 信息/n 看/u ，/w 日本/ns 要/v 在/p 距离/n 钓鱼岛/ns 150/m 公里/q 的/u 与那国岛/ns 上/f ，/w 部署/v 防卫/vn 和/c 监视/vn 力量/n ，/w 意图/n 明显/a 。/w 
二/m 是/v 日本/ns 欲/d 干扰/v 中国/ns 的/u 海上/s 维权/vn 行动/vn 和/c 正常/a 建设/vn 。/w 
但/c 日本/ns 却/d 不/d 说/v 中国/ns 为什么/r 要/v 进行/v 巡航/vn 。/w 
实际上/d ，/w 这/r 是/v 由于/p 2012年/t 日本/ns 政府/n 不顾/v 中国/ns 反对/v ，/w 推动/v 钓鱼岛/ns “/w 国有化/v ”/w 之后/f ，/w 中国/ns 采取/v 的/u 反制/vn 措施/n ，/w 是/v 正当/a 的/u 维权/vn 行动/vn ，/w 但/c 日本/ns 倒打一耙/v ，/w 渲染/v 成/v 中国/ns 威胁/v 。/w 
三/m 是/v 配合/v 美国/ns 在/p 南海/ns 的/u 军事/n 投入/vn 。/w 
美国/ns 现在/t 要/v 在/p 南海/ns 进行/v 更/d 多/a 的/u 军事/n 投入/vn ，/w 日本/ns 也/d 受到/v 邀请/v 。/w 
所以/c ，/w 日本/ns 在/p 新版/b 防卫/vn 白皮书/n 里/f ，/w 大肆/d 渲染/v 南海/ns 问题/n 。/w 
未来/t 我们/r 很/d 可能/v 会/v 看到/v ，/w 日本/ns 以/p 此/r 借口/n 介入/v 南海/ns 问题/n 。/w 
日/b 称/v 中国/ns 开发/v 东海/ns 南海/ns 可/v 控制/v 日本/ns 90%/m 石油/n 进口/vn 通道/n 
根据/p 俄罗斯/ns 外国/n 媒体/n 网/n 8月/t 4日/t 报道/v ，/w 据/p 日本/ns 产经/n 新闻/n 报道/v ，/w 中国/ns 正在/d 继续/v 积极/a 推进/v 亚洲/ns 基础/n 设施/n 投资/vn 银行/n (/w AIIB/nx )/w 。/w 
由于/p 美国/ns 处于/v 消极/a 的/u 姿态/n ，/w 亚洲/ns 国家/n 需要/v 日本/ns 掌握/v 主动权/n 。/w 
安倍/nr 政府/n 的/u 历史/n 使命/n 是/v 要/v 展示/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 而/c 这/r 份/q 力量/n 是/v 国际/n 社会/n 所/u 需要/v 的/u 。/w 
安倍/nr 政府/n 很/d 清楚/a 地/u 了解/v 中国/ns 的/u 全球/n 战略/n 以及/c 中/ns 美/ns 对抗/v 的/u 细微/a 之/u 处/n 。/w 
中国/ns 想/v 要/v 让/v 日本/ns 和/c 美国/ns 相信/v ，/w 他们/r 将/d 在/p 中国/ns 的/u 力量/n 和/c 权威/n 下/f 被迫/d 妥协/v 。/w 
从/p 这个/r 意义/n 来说/u ，/w 中国/ns 在/p 东海/ns 建造/v 12/m 个/q 平台/n 绝不/d 是/v 出于/v 经济/n 利益/n 的/u 考量/vn 。/w 
日本/ns 重要/a 国家/n 问题/n 研究所/n 的/u 副/b 所长/n TadaeTakubo/nx 称/v ，/w 如果/c 这/r 12/m 个/q 平台/n 将/d 被/p 用于/v 军事/n 目的/n ，/w 那么/r 日本/ns 将/d 面临/v 极/d 大/a 的/u 威胁/vn 。/w 
中国/ns 在/p 能源/n 供应/vn 领域/n 超过/v 日本/ns 。/w 
中国/ns 在/p 中国/ns 东海/ns 和/c 其他/r 海域/n 开采/v 的/u 天然气/n 的/u 份额/n 仅/d 占/v 中国/ns 能源/n 供应/vn 总量/n 的/u 9%/m 。/w 
2012年/t 中国/ns 从/p 11/m 个/q 国家/n 进口/v 了/u 3040万/m 吨/q 液化/vn 天然气/n ，/w 其中/r 52%/m 的/u 气体/n 是/v 土库曼斯坦/ns 通过/p 管道/n 进行/v 供应/vn 的/u 。/w 
由于/c 没有/v 其他/r 买家/n ，/w 俄罗斯/ns 同/p 中国/ns 签署/v 了/u 天然气/n 管道/n 供应/vn 协议/n 。/w 
这样/r 一来/c ，/w 中国/ns 就/d 成为/v 俄罗斯/ns 天然气/n 的/u 唯一/b 买家/n 。/w 
为了/p 签署/v 此/r 项/q 协议/n ，/w 俄罗斯/ns 做出/v 了/u 很/d 大/a 的/u 让步/vn 。/w 
因此/c 中国/ns 在/p 对/p 能源/n 需求/n 不断/d 增长/v 的/u 情况/n 下/f 保证/v 了/u 本国/r 的/u 稳定/an 的/u 天然气/n 供应/vn 。/w 
日本/ns 经济/n 和/c 能源部/n 的/u 消息/n 人员/n 非常/d 困惑/a ，/w 为什么/r 中国/ns 突然/a 决定/v 在/p 中国/ns 东海/ns 开采/v 气体/n ，/w 而/c 完全/a 不/d 考虑/v 较/d 高/a 的/u 成本/n 和/c 无法/v 预期/v 的/u 回报率/n ？/w 
目前/t 中国/ns 正在/d 努力/a 填补/v 在/p 这些/r 地区/n 的/u 空白/n 。/w 
如果/c 在/p 中国/ns 东海/ns 的/u 这些/r 平台/n 被/p 用于/v 军事/n 目的/n ，/w 那么/r 中国/ns 将/d 可以/v 建立/v 一个/m 防空/vn 识别/vn 区/n ，/w 将/d 为/p 日本/ns 自卫队/n 和/c 美军/n 的/u 部署/vn 增添/v 困难/a 。/w 
从/p 7月/t 30日/t 起/f ，/w 四/m 架/q 中国/ns 轰炸机/n 连续/a 两/m 天/q 飞越/v 冲绳岛/ns 和/c 宫古岛/ns 之间/f 的/u 海峡/n 。/w 
如果/c 中国/ns 控制/v 了/u 台湾/ns 海峡/n ，/w 将/d 对/p 日本/ns 的/u 安全/an 造成/v 很/d 大/a 的/u 影响/vn 。/w 
日本/ns 进口/v 的/u 大部分/m 战略物资/n 和/c 90%/m 的/u 石油/n 都/d 要/v 经过/v 这/r 一/m 区域/n 。/w 
应当/v 从/p 这个/r 角度/n 来/v 看/v 中国/ns 在/p 东海/ns 开采/v 天然气/n 的/u 问题/n 。/w 
这个/r 问题/n 需要/v 反映/v 在/p 安保/n 法案/n 的/u 讨论/vn 中/f 。/w 
安倍/nr 应当/v 相信/v 战后/t 日本/ns 已经/d 走过/v 了/u 漫长/a 的/u 和平/n 道路/n ，/w 不/d 应该/v 害怕/v 谈论/v 日本人/nz 的/u 价值观/n ，/w 即使/c 是/v 为了/p 同/p 中国/ns 发展/v 友好/a 关系/n 。/w (/w 知远/nr )/w 
日本/ns 高官/n 称/v 要/v 在/p 钓鱼岛/ns 周边/n 岛屿/n 部署/v 陆上/s 自卫队/n 
日本/ns 共同社/nz 11月/t 26日/t 报道/v 称/v ，/w 中山/nr 表示/v ：/w “/w 希望/v 能/v 让/v 我/r 在/p 听取/v 市/n 议会/n 及/c 市民/n 的/u 意见/n 后/f 做出/v 判断/v 。/w ”/w 
若宫/nr 就/p 中国/ns 船只/n 屡次/d 驶入/v 钓鱼岛/ns 及其/c 周边/n 海域/n 等/u 日本/ns 目前/t 所/u 处/v 的/u 安全/a 环境/n 进行/v 了/u 说明/vn ，/w 表示/v “/w 有/v 必要/a 表明/v 绝对/d 不/d 允许/v 用/p 实力/n 改变/v 现状/n 的/u 意志/n ”/w 。/w 
中山/nr 表示/v “/w 充分/a 理解/v 了/u 国家/n 的/u 考虑/vn ”/w 。/w 
部署/vn 候选/vn 地/n 位于/v 石垣岛/ns 中心/n ，/w 是/v 市政府/n 拥有/v 的/u 山林/n 。/w 
关于/p 今后/t 的/u 计划/n ，/w 若宫/nr 表示/v ：/w “/w 虽然/c 还/d 没有/v 具体/a 决定/v ，/w 但/c 希望/v 能/v 尽快/d 推进/v 部署/v 。/w ”/w 
我军/r 神盾舰/n 编队/n 现身/v 与那国岛/ns 日舰/n 抵/v 近/a 跟踪/v (/w 图/n )/w 
日本/ns 防卫省/nt 统合/v 幕僚监部/n 8月/t 1日/t 发布/v 消息/n 称/v ，/w 当天/t 凌晨/t 4时/t ，/w 驻/v 舞鹤/ns 海上/s 自卫队/n 第7/m 护卫舰/n 队/n 最/d 新型/b “/w 冬月/nz ”/w 号/q 护卫舰/n 与/c 驻/v 那霸/ns 的/u 第5/m 航空群/n 所属/n P-3C/nx 巡逻机/n ，/w 在/p 与那国岛/ns 附近/f 海域/n 发现/v 中国/ns 海军/n 远海/b 训练/vn 舰队/n 正在/d 向/p 北/f 航行/v 。/w 
这/r 支/q 舰队/n 曾/d 于/p 7月/t 18日/t 前往/v 西/f 太平洋/ns 训练/v ，/w 根据/p 舰队/n 航向/n 判断/v ，/w 中国/ns 海军/n 舰队/n 应该/v 是/v 完成/v 了/u 例行/vn 远海/n 训练/vn ，/w 正在/d 返航/v 。/w 
与那国岛/ns 距离/v 钓鱼岛/ns 仅/d 150/m 公里/q ，/w 作为/v “/w 强化/v ”/w 钓鱼岛/ns 所谓/v “/w 防御/v ”/w 和/c 监控/v 中方/n 动向/n 的/u 重要/a 环节/n ，/w 日本/ns 政府/n 计划/v 在/p 岛上/s 建立/v 强大/a 的/u 通讯/n 监视/vn 基地/n ，/w 除/p 部署/v 大型/b 雷达/n 之外/f ，/w 还/d 将/d 驻守/v 150/m 名/q 陆上/s 自卫队/n 队员/n 。/w 
据/p 日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w ，/w 早/a 在/p 2009年/t 7月/t 8日/t ，/w 时任/v 日本/ns 防相/n 浜田靖一/nr 登/v 上/v 与那国岛/ns 视察/v ，/w 透露/v 有意/d 让/v 陆上/s 自卫队/n 进驻/v 该岛/nr ，/w 并/c 在/p 岛上/v 设置/v 雷达/n 等/u 军事/n 设备/n 。/w 
此后/t ，/w 日本/ns 防卫省/nt 与/p 当地/s 自治/vn 政府/n 展开/v 了/u 长期/b 谈判/vn 。/w 
2013年/t 3月/t 4日/t ，/w 现任/vn 日本/ns 首相/n 安倍晋三/nr 在/p 国会/n 表示/v ，/w 希望/v 于/p 2015年/t 在/p 岛上/s 配备/v 百/m 人/n 规模/n 的/u “/w 沿岸/f 监视/vn 部队/n ”/w 。/w 
从/p 2009年/t 起/f ，/w 日本/ns 政府/n 就/d 开始/v 规划/v 在/p 岛上/s 建设/v 自卫队/n 的/u 雷达/n 监控/vn 基地/n ，/w 部署/v 一/m 支/q 100/m 人/n 规模/n 的/u 电子/n 部队/n ，/w 以/p 加强/v 对/p 中国/ns 海军/n 舰队/n 和/c 空军/n 战机/n 的/u 监控/vn 。/w 
如果/c 目标/n 在/p 1万/m 米/q 以上/f 高空/s 飞行/v ，/w 那么/c 与那国岛/ns 的/u 雷达/n 可以/v 覆盖/v 超过/v 400/m 公里/q 的/u 范围/n ，/w 钓鱼岛/ns 、/w 台湾/ns 纵深/n 、/w 甚至/c 台湾/ns 海峡/n 上空/s 的/u 目标/n 都/d 能/v 尽收眼底/v 。/w 
如果/c 这里/r 再/d 部署/v 监听/vn 设备/n ，/w 那么/r 解放军/n 在/p 东部/f 沿海/f 、/w 特别/d 是/v 钓鱼岛/ns 附近/f 活动/v 的/u 舰艇/n 、/w 战机/n 的/u 甚高频/b 和/c 高频/b 通信/vn 都/d 能/v 听/v 得/u 一清二楚/a 。/w 
另外/c ，/w 与那国岛/ns 有/v 一个/m 小型/b 机场/n ，/w 可以/v 部署/v 战机/n ，/w 从/p 这里/r 飞/v 钓鱼岛/ns 的话/u ，/w 以/p 800/m 公里／小时/q 的/u 正常/a 巡航/vn 速度/n 飞行/v ，/w 只/d 需要/v 约/d 12/m 分钟/q 即可/v 抵达/v ，/w 如果/c 中途/d 开/v 加力/v ，/w 则/c 不/d 到/v 10/m 分钟/q 就/d 能/v 赶到/v 。/w 
很/d 显然/a ，/w 这/r 一/m 基地/n 的/u 建设/vn ，/w 对于/p 日本/ns 政府/n 强化/v 钓鱼岛/ns 防卫/v ，/w 将/d 起/v 到/v 极为/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
此外/c ，/w 这里/r 的/u 沿岸/f 监视/vn 部队/n 对/p 台湾/ns 东部/f 基地/n 的/u 飞机/n 飞行/vn 活动/v 一览无余/v 。/w 
与那国岛/ns 对面/f 110/m 公里/q 就/d 是/v 台湾/ns 东部/f 条件/n 最/d 好/a 、/w 最/d 重要/a 的/u 花莲/ns 空军/n 基地/n 。/w 
美国/ns 《/w 航空/n 和/c 空间/n 技术/n 周刊/n 》/w 网站/n 8月/t 20日/t 发表/v 题/n 为/v 《/w 远岛/n 系/v 日本/ns 防御/vn 战略/n 的/u 核心/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 作者/n 为/p 该刊/r 亚太地区/nz 主管/v 白广原/nr ，/w 编译/v 如下/v ：/w 
站/v 在/p 中国/ns 远望/v ，/w 从/p 日本/ns 到/p 印尼/ns ，/w 连串/q 岛屿/n 就/d 像/v 一/m 道/q 屏障/n 一样/u ，/w 站/v 在/p 那里/r 挡住/v 进入/v 太平洋/ns 的/u 通道/n 。/w 
虽然/c 中国/ns 质疑/v 日本/ns 对/p 靠近/v 尖阁/ns 诸岛/r (/w 即/v 我/r 钓鱼岛/ns 及其/c 附属/vn 岛屿/n ――/n 本网/r 注/n )/w 的/u 所有权/n ，/w 但是/c ，/w 日本/ns 独立/a 防御/vn 分析家/n 、/w 退役/vn 中将/n 香田洋二/nr (/w 音/n )/w 否认/v 这些/r 岛屿/n 的/u 战略/n 重要性/n 。/w 
防御/vn 计划/n 显然/a 要求/v 飞机/n 承担/v 向/p 缺乏/v 可用/a 机场/n 的/u 西南/s 诸岛/r 投送/v 兵力/n ，/w 或者/c 支援/v 对/p 遭/v 侵犯/v 岛屿/n 的/u 收复/vn 的/u 角色/n 。/w 
根据/p 日本/ns 防务/n 问题/n 分析家/n 的/u 看法/n ，/w 日本/ns 做出/v 这/r 一/m 举动/n 的/u 一个/m 重要/a 原因/n 是/v ，/w 中国/ns 有/v 许多/m 条/q 路径/n 通往/v 太平洋/ns ，/w 相比之下/v ，/w 在/p 冷战/n 时期/n ，/w 只/d 需要/v 控制/v 四/m 条/q 海峡/n 就/d 可以/v 钳制/v 苏联/ns 的/u 舰队/n 。/w 
日本/ns 可以/v 在/p 几/m 个/q 方面/n 帮助/v 美国/ns 。/w 
日本/ns 在/p 侦察/vn 方面/n 的/u 巨额/b 投入/vn 可以/v 使得/v 军队/n 在/p 进攻/vn 防守/vn 行动/vn 方面/n 具有/v 强大/a 优势/n ，/w 至少/d 在/p 侦察/vn 设备/n 未/d 被/p 破坏/v 前/f 是/v 这样/r 的/u 。/w 
最/d 重要/a 的/u 是/v ，/w 日本/ns 海上/s 自卫队/n 拥有/v 将近/d 50/m 艘/q 直升机/n 母舰/n 、/w 驱逐舰/n 和/c 护卫舰/n ，/w 约/d 90/m 架/q 洛克希德-马丁/nt 公司/n 制造/v 的/u P-3C/nx 海上/s 巡逻机/n ，/w 是/v 一/m 支/q 令/v 人/n 畏惧/v 的/u 反潜/vn 力量/n 。/w 
香田洋二/nr 还/d 主张/v 再/d 建造/v 两/m 艘/q 日本/ns “/w 宙斯盾/nz ”/w 驱逐舰/n ，/w 帮助/v 美军/n 舰船/n 抵挡/v 弹道导弹/n 攻击/v 。/w 
中国/ns 调查/vn 船/n 连续/a 3/m 天/q 在/p 钓鱼岛/ns 海域/n 作业/v 遭/v 日方/n 阻挠/v 
共同社/nz 称/v ，/w 中国/ns 调查/vn 船/n 已/d 连续/a 3/m 天/q 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 航行/v 并/c 作业/v 。/w 
日本/ns 海上/s 安保厅/nt 巡逻/vn 船/n 称/v “/w 不/d 允许/v 进行/v 未经/d 同意/v 的/u 调查/vn 活动/vn ”/w ，/w 并/c 对/p 中方/n 海洋/n 调查/vn 船/n 进行/v 阻挠/vn 。/w 
据/p 了解/v ，/w “/w 海大/nz ”/w 号/q 海洋/n 调查/vn 船/n 隶属于/v 中国海洋大学/nt ，/w 技术/n 性能/n 堪称/v 目前/t 国内/s 最/d 先进/a 海洋/n 科考/n 船/n 。/w 
该船/r 于/p 2013年/t 10月/t 下旬/t 正式/a 被/p 交付/v 中海大/nt 。/w 
包括/v “/w 东方红2/m 号/nz ”/w 和/c “/w 天使1号/nz ”/w 海洋/n 科学/n 调查/vn 船/n 在内/u ，/w 中海大/nt 将/d 拥有/v 3/m 艘/q 不同/a 规模/n 和/c 型号/n 的/u 海洋/n 科学/a 考察/vn 船/n ，/w 这/r 在/p 中国/ns 国内/s 高校/n 中/f 实属/v 少见/a 。/w 
而/c 这/r 次/q 以/p 学校/n 名字/n 命名/v 船只/n ，/w 在/p 国内/s 来说/u 也/d 是/v 第一/m 次/q 。/w 
由/p 海洋/n 地质/n 调查局/n 技术/n 装备/n 研究所/n 设计/v ，/w 1984年/t 4/m -/w 6/m 月/n 上海/n 东海/ns 船厂/n 完成/v 改装/v ，/w 成为/v 一/m 条/q 近海/s 工程/n 地质/n 、/w 浅层/b 地球/n 物理/n 调查/vn 船/n ，/w 配有/v 浅钻/n 、/w 物探/n 仪器/n 等/u ，/w 可/v 进行/v 海底/n 钻探/vn 取样/vn 、/w 振动/v 活塞/n 取样/vn 、/w 土工/n 简易/a 测试/vn 、/w 测/v 深/n 、/w 浅/a 地层/n 剖面/n 调查/vn 、/w 电火花/n 调查/vn 、/w 旁测/f 声纳/n 扫描/vn 等/u 。/w 
10/m 年/q 中/f ，/w “/w 勘407/nz 船/n ”/w 为/p 保证/v 钻井/vn 平台/n 的/u 安全/an 施工/vn 、/w 近岸/s 工程/n 建设/vn 、/w 海域/n 地质/n 调查/vn 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
众所周知/v ，/w 钓鱼岛/ns 及其/c 周边/n 附属/vn 岛屿/n 系/v 中方/n 固有/vn 领土/n ，/w 中方/n 享有/v 绝对/a 主权/n 。/w 
台湾/ns 一/m 艘/q 调查/vn 船/n 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 作业/v 遭/v 日方/n 阻挠/v 
【/w 环球/n 网/n 报道/vn 记者/n 王欢/nr 】/w 北京/n 时间/n 7月/t 22日/t 上午/t ，/w 一/m 艘/q 台湾/ns 海洋/n 调查/vn 船/n 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 作业/v 时/n ，/w 遭到/v 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 飞机/n 和/c 巡逻/vn 船/n 的/u 阻挠/vn 和/c 警告/vn 。/w 
日本/ns 共同社/nz 7月/t 22日/t 报道/v 称/v ，/w 北京/n 时间/n 当天/t 上午/t 5/m 点/q 55分/t 左右/m ，/w 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 飞机/n 在/p 钓鱼岛/ns 主岛/n 西南/s 约/d 60/m 公里/q 海域/n 发现/v 台湾/ns 海洋/n 调查/vn 船/n “/w 海研/nz 2号/n ”/w 拖曳/v 疑似/v 线缆/n 的/u 物体/n 航行/v 。/w 
共同社/nz 将/p 该/r 区域/n 描述/v 为/v “/w 日本/ns 专属/b 经济区/n (/w EEZ/nx )/w 内/f ”/w 。/w 
日本/ns 第11/m 罐区/n 那霸/ns 海上/s 保安/n 总部/n 介绍/v 称/v ，/w 这/r 是/v 5月/t 以来/f 再次/d 在/p “/w 冲绳/ns 近海/s EEZ/nx ”/w 发现/v 台湾/ns 调查/vn 船/n 活动/v 。/w 
中国/ns 外交部/nt 曾/d 多次/d 表示/v ，/w 中国/ns 政府/n 维护/v 国家/n 领土/n 主权/n 的/u 决心/n 和/c 意志/n 坚定不移/v 。/w 
在/p 民族/n 大义/n 面前/f ，/w 两岸/n 同胞/n 要/v 齐心合力/v ，/w 以/p 各自/r 的/u 方式/n ，/w 共同/d 维护/v 国家/n 的/u 主权/n 和/c 领土/n 完整/a ，/w 共同/d 维护/v 民族/n 的/u 整体/n 和/c 根本/a 利益/n 。/w 
中国/ns 调查/vn 船/n 密集/a 赴/v 东海/ns 投入/v 筒状/n 物体/n 无视/v 日方/n 警告/v 
日媒/n 称/v ，/w 据/p 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 消息/n ，/w 中国/ns 海洋/n 调查/vn 船/n 在/p 日本/ns 专属/b 经济区/n 内/f 违反/v 日/ns 中/ns 两/m 国/n 协议/n 开展/v 调查/vn 活动/vn 的/u 次数/n 今年/t 已经/d 达到/v 22/m 次/q ，/w 是/v 去年/t 的/u 两/m 倍/q 多/m 。/w 
专家/n 指称/v ，/w 这/r 是/v 中国/ns 扩大/v 领土/n 和/c 海洋/n 权益/n 策略/n 的/u 一/m 环/q 。/w 
据/p 日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w 11月/t 30日/t 报道/v ，/w 海上/s 保安厅/n 称/v ，/w 今年/t 以来/f ，/w 中国/ns 海洋/n 调查/vn 船/n 违反/v 日/ns 中/ns 协议/n ，/w 在/p 日本/ns 专属/b 经济区/n 内/f 未/d 事先/d 通报/v 便/d 开展/v 调查/vn 活动/vn ，/w 或/c 在/p 与/p 通报/v 不符/v 的/u 区域/n 活动/v 的/u 次数/n 达到/v 22/m 次/q 。/w 
报道/v 称/v ，/w 海上/s 保安厅/n 的/u 飞机/n 和/c 巡逻/vn 船/n 发现/v ，/w 中方/n 的/u 海洋/n 调查/vn 船/n 有时/d 从/p 船尾/n 向/p 海中/s 投入/v 筒状/n 物体/n ，/w 有时/d 垂/v 下/v 像/v 金属/n 丝/n 的/u 东西/n 。/w 
日方/n 通过/p 无线电/n 要求/v 其/r 中止/v 调查/v ，/w 但/c 对方/n 通常/d 并不/d 理睬/v ，/w 继续/v 开展/v 调查/v 。/w 
东海/ns 近年/t 来/f 被/p 发现/v 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 天然气/n 和/c 石油/n 等/u 资源/n ，/w 中国/ns 对/p 其/r 开发/v 问题/n 越来越/d 关注/v 。/w 
2012年/t ，/w 中国/ns 向/p 联合国/nt 大陆架/n 界限/n 委员会/n 提交/v 了/u 划界/vn 方案/n ，/w 试图/v 将/p 该国/r 的/u 大陆架/n 界限/n 越过/v 200/m 海里/q 延长/v 至/p 东海/ns 的/u 冲绳/ns 海槽/n 。/w 
《/w 联合国/nt 海洋法/n 公约/n 》/w 规定/v ，/w 如果/c 能/v 证明/v 海底/n 与/c 陆地/n 属于/v 同一/b 地质/n ，/w 就/d 可以/v 延长/v 大陆架/n 并/c 开发/v 资源/n 。/w 
尖阁/ns 诸岛/r (/w 即/v 我/r 钓鱼岛/ns 及其/c 附属/vn 岛屿/n ――/n 本网/r 注/n )/w 也/d 在/p 这/r 一/m 区域/n ，/w 中方/n 的/u 意图/n 可能/v 是/v 在/p 东海/ns 海洋/n 权益/n 和/c 主权/n 问题/n 上/f 加大/v 对/p 日本/ns 施压/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 委员会/n 的/u 审理/vn 需要/v 得到/v 当事国/n 同意/v ，/w 日本/ns 已经/d 表示/v 不/d 同意/v ，/w 而且/c 划界/vn 方案/n 提交/v 后/f 的/u 调查/vn 资料/n 并不/d 在/v 审理/vn 对象/n 之/u 列/n 。/w 
不过/c 日方/n 相关/vn 人士/n 表示/v ，/w 中方/n 可能/v 会/v 将/d 调查/vn 结果/n 用于/v 在/p 联合国/nt 的/u 院外/s 活动/v 和/c 在/p 国内/s 的/u 舆论/n 造势/v 。/w 
熟悉/v 海洋/n 政策/n 的/u 东海大学/nt 教授/n 山田吉彦/nr 分析/v 说/v ：/w “/w 中国/ns 的/u 目的/n 是/v 安全/a 保障/v 和/c 海洋/n 政策/n 。/w 
这/r 也/d 是/v 宣传/v 尖阁/ns 诸岛/r 是/v 中国/ns 领土/n 的/u 一/m 种/q 手段/n 。/w ”/w 
日媒/n ：/w 中国/ns 2/m 艘/q 海警/n 船/n 连续/a 5/m 天/q 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 巡航/v 
日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w 8月/t 17日/t 报道/v 称/v ，/w 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 第11/m 管区/n 那霸/ns 海上/s 保安/n 本部/n 巡逻/vn 船/n 17日/t 确认/v ，/w 在/p 钓鱼岛/ns 海域/n 毗邻/vn 水域/n 内/f 发现/v 有/v 隶属于/v 中国/ns 海警局/nt 的/u 2/m 艘/q 海警/n 船只/n 不断/d 航行/v 。/w 
据/p 第11/m 海区/n 那霸/ns 海上/s 保安厅/nt 本部/n 称/v ，/w 这/r 两/m 艘/q 中国/ns 海警/n 船只/n 分别/d 为/v “/w 海警/n 2113/m ”/w 和/c “/w 海警/n 2166/m ”/w 。/w 
日方/n 海保厅/n 巡视/vn 船/n 对/p 中方/n 发出/v 警告/v ，/w 称/v 不/d 要/v 进入/v 钓鱼岛/ns 12/m 海里/q 。/w 
参考/vn 消息/n 网/n 8月/t 4日/t 报道/v 日媒/n 称/v ，/w 中国/ns 在/p 东海/ns 、/w 南海/ns 的/u 动向/n ，/w 以及/c 越过/v 第一/m 岛链/n 在/p 太平洋/ns 开展/v 的/u 行动/vn ，/w 有/v 一个/m 共同点/n ，/w 那/r 就/d 是/v 中国/ns 在/p 上述/b 海域/n 都/d 没有/v 制空/vn 能力/n 。/w 
而/c 现在/t 中国/ns 正在/d 做/v 的/u ，/w 就/d 是/v 填补/v 制空权/n 的/u 空白/n 。/w 
据/p 日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w 8月/t 3日/t 报道/v ，/w 如果/c 中国/ns 在/p 东海/ns 的/u 油气/n 平台/n 被/p 转/v 用于/v 军事/n 目的/n ，/w 那么/c 在/p 该/r 海域/n 上空/s 划/v 设/v 的/u 防空/vn 识别/vn 区/n 就/d 会/v 真正/d 开始/v 发挥/v 作用/n ，/w 日本/ns 自卫队/n 和/c 美军/n 的/u 部署/vn 将/d 受到/v 很/d 大/a 制约/v 。/w 
在/p 南海/ns 填海/v 造岛/v ，/w 是/v 中国/ns 对/p 南海/ns 中部/f 以及/c 巴士/ns 海峡/n 加强/v 制空权/n 的/u 举措/n ，/w 此前/t 中国/ns 对/p 这些/r 海域/n 的/u 制空权/n 几乎/d 是/v 空白/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 7月/t 29日/t ，/w 解放军/n 的/u 4/m 架/q 飞机/n 飞越/v 冲绳/ns 本岛/r 和/c 宫古岛/ns 之间/f 的/u 宫古/ns 海峡/n ，/w 如果/c 中国/ns 加强/v 对/p 台湾/ns 海峡/n 的/u 控制/vn ，/w 对/p 日本/ns 的/u 影响/vn 也/d 不可估量/v 。/w 
日本/ns 秘密/a 新增/v 巡逻/vn 站/n 对付/v 中国/ns 船只/n 距/v 钓鱼岛/ns 170/m 公里/q 
日媒/n 称/v ，/w 为了/p 应对/v 屡次/d 进入/v 冲绳县/ns 尖阁/ns 诸岛/r (/w 即/v 中国/ns 钓鱼岛/ns )/w 周边/n 领海/n 的/u 中国/ns 渔船/n ，/w 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 拟/v 在/p 该县/r 的/u 离岛/ns 部署/v 专属/b 警戒/vn 部队/n 。/w 
目前/t 探讨/v 在/p 靠近/v 宫古岛/ns 的/u 伊良部岛/ns 设立/v 据点/n ，/w 两/m 到/v 三/m 年/q 内/f 正式/a 启用/v 部队/n 。/w 
预计/v 最终/d 将/d 达到/v 百/m 人/n 规模/n 。/w 
目前/t 计划/v 部署/v 180/m 吨级/n 、/w 能/v 灵活/a 应对/v 渔船/n 的/u “/w PS/nx ”/w 小型/b 巡逻/vn 船/n 。/w 
已经/d 着手/v 建造/v 的/u 三/m 艘/q 将/d 于/p 两三/m 年/q 内/f 先行/v 投入/v 使用/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 据点/n 位置/n 尚/d 在/v 选定/v 中/f ，/w 主要/d 考虑/v 宫古岛/ns 周边/n 。/w 
千/m 吨级/q 的/u 巡逻艇/n 调头/v 困难/a ，/w 这/r 次/q 日本/ns 提出/v 来/v 要/v 建设/v 180/m 吨/q 左右/m 的/u 小艇/n 应对/v 渔民/n ，/w 实际上/d 就/d 是/v 快艇/n ，/w 其/r 特点/n 是/v 反应/v 快/a 、/w 机动性/n 好/a ，/w 能够/v 及时/a 阻拦/v 渔船/n 在内/u 的/u 小型/b 运动/vn 目标/n ，/w 借/v 此/r 填补/v 日本/ns 海上/s 执法/vn 力量/n 的/u 空白/n 。/w 
日媒/n 称/v 中国/ns 外交部/nt 取消/v 专门/d 处理/v 对/p 日/ns 关系/n 的/u 日本/ns 处/n 
日本/ns 经济/n 新闻/n (/w 中文版/n ：/w 日经/n 中文/n 网/n )/w 获悉/v ，/w 中国/ns 外交部/nt 取消/v 了/u 专门/d 处理/v 对/p 日/ns 关系/n 的/u “/w 日本/ns 处/n ”/w ，/w 与/p 负责/v 朝鲜/ns 半岛/n 等/u 的/u 处/n 进行/v 整合/vn 。/w 
这/r 是/v 中国/ns 领导层/n 推进/v 的/u 力争/v 实现/v 行政/n 组织/n 高效化/v 的/u 机构/n 改革/v 的/u 一/m 环/q 。/w 
也/d 有/v 声音/n 担忧/v ，/w 取消/v 专门/d 针对/p 日本/ns 的/u 部门/n ，/w 可能/v 会/v 给/p 中/ns 日/ns 关系/n 带来/v 影响/v 。/w 
其中/r ，/w 此次/r 将/d 负责/v 韩国/ns 、/w 朝鲜/ns 及/c 蒙古/ns 的/u “/w 一/m 处/q ”/w 与/c 负责/v 日本/ns 方面/n 的/u “/w 四/m 处/q (/w 通称/v ：/w 日本/ns 处/n )/w ”/w 进行/v 了/u 整合/vn ，/w 成立/v 了/u 东北亚/ns 的/u 部署/vn 。/w 
其他/r 部门/n 也/d 将/d 进行/v 废除/vn 和/c 整合/vn ，/w 将/d 按/p 地区/n 大体/d 重整/v 为/v 东北亚/ns 、/w 东南亚/ns 及/c 西南亚/ns 等/u 。/w 
估计/v 还/d 将/d 新/a 设/v 负责/v 地区/n 合作/v 和/c 各/r 部署/vn 间/f 协调/v 的/u 部门/n 。/w 
日本/ns 2016年/t 军费/n 将/d 再/d 创/v 新高/n 购/v 5/m 款/q 美/ns 军机/n 对抗/v 中国/ns 
日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w 8月/t 19日/t 报道/v 称/v ，/w 日本/ns 防卫省/nt 于/p 18日/t 公布/v 了/u 该/r 部门/n 2016/m 年度/n 的/u 预算/n 方案/n 。/w 
《/w 产经/n 新闻/n 》/w 认为/v ，/w 日方/n 此举/r 完全/a 是/v 为了/p 应对/v 增强/v 海洋/n 进出/v 并/d 扩展/v 公海/n 上空/s 活动/vn 范围/n 的/u 中国/ns 。/w 
为此/d ，/w 日本/ns 政府/n 还/d 将/d 引进/v 最/d 新/a 设备/n ，/w 强化/v 对/p 周边/n 海域/n 的/u “/w 警戒/vn 和/c 监视/vn ”/w 。/w 
在/p 岛屿/n 的/u 防卫/vn 强化/vn 方面/n ，/w 日方/n 将/d 引进/v 12/m 架/q 价值/n 1321亿/m 日元/n 的/u “/w 鱼鹰/nz ”/w 运输机/n ，/w 以及/c 肩负/v “/w 离岛/ns 夺/v 回/v ”/w 任务/n 的/u 11/m 辆/q AAV7/nx 水陆/n 两栖/b 战车/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 日本/ns 政府/n 一次性/d 订购/v 的/u 17/m 架/q 价值/n 1032亿/m 日元/n 的/u SH-60K/nx 反潜/vn 直升机/n ，/w 将/d 为期/v 节省/v 约/d 115亿/m 日元/n 的/u 运输/vn 成本/n 。/w 
为/p 应对/v 弹道导弹/n 的/u 攻击/vn ，/w 预算/n 还/d 包括/v 了/u 美/ns 日/ns 联合/v 开发/v 的/u 海基型/n 拦截/vn 导弹/n SM-3Block2A/nx 以及/c PAC-3/nx 地空导弹/n 的/u 部队/n 基础/n 装备/n 费用/n 。/w 
加上/v 日本/ns 驻/v 约旦/ns 武官/n 派遣/v 以及/c 强化/v 对/p 宇宙/n 监视/vn 系统/n 整备/vn 计划/n 的/u 准备/v 等/u 费用/n ，/w 预计/v 日本/ns 2016/m 年度/n 的/u 防卫/vn 费/n 初步/b 预算/n 将/d 突破/v 5万亿/m 日元/q 大关/n 。/w (/w 实习/vn 编译/n ：/w 李俊彦/nr 审稿/v ：/w 王欢/nr )/w 
据/p 日本/ns NHK电视台/nz 8月/t 5日/t 报道/v ，/w 日本/ns 第11/m 管区/n 那霸/ns 海上/s 保安/n 总部/n 称/v ，/w 日本/ns 海上/s 保安厅/t 巡逻/vn 船/n 发现/v 2/m 艘/q 中国/ns 海警/n 船/n 持续/v 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 水域/n 巡航/v 。/w 
据/p 报道/v ，/w 2/m 艘/q 中国/ns 海警/n 船/n 从/p 5日/t 上午/t 9时/t 起/f ，/w 一直/d 在/p 久场岛/ns (/w 日本/ns 庆良间/ns 群岛/n 中/f 的/u 一个/m 无/v 人/n 岛屿/n )/w 西北/f 偏/d 西/f 32/m 海里/q 处/n 海域/n 航行/v 。/w 
另/r 据/p 日本/ns 《/w 产经/n 新闻/n 》/w 8月/t 5日/t 报道/v ，/w 这/r 是/v 日本/ns 海保/n 巡逻/vn 船/n 连续/a 第13/m 天/q 发现/v 中国/ns 海警/n 船/n 巡航/v 。/w 
据悉/v ，/w 中国/ns 2/m 艘/q 海警/n 船/n 分别/d 为/v “/w 海警/n 2151/m ”/w 和/c “/w 海警/n 2501/m ”/w 。/w (/w 实习/vn 编译/n ：/w 詹杭颖/nr 审稿/v ：/w 马丽/nr )/w 
这/r 3/m 艘/q 巡逻舰/n 属于/v 日本/ns 为/p 应对/v 钓鱼岛/ns 局势/n 升温/v 所/u 筹备/v 的/u “/w 警备/vn 专队/n ”/w ，/w 还有/v 3/m 艘/q 同型舰/n 正在/d 建造/v 。/w 
该/r 型舰/n 长/a 96/m 米/q ，/w 宽/a 11.5/m 米/q ，/w 吃水/v 5.2/m 米/q ，/w 标准/n 排水量/n 1500/m 吨/q ，/w 航速/n 在/p 23/m 节/q 以上/f 。/w (/w 名贵/a )/w 
中国/ns 海警/n 船/n 在/p 钓鱼岛/ns 近海/s 调查/v 作业/v 遭/v 日方/n 阻挠/v 
9月/t 6日/t 上午/t ，/w 隶属于/v 中国/ns 海警局/nt 的/u “/w 海警/n 2146/m ”/w 船/n 在/p 中国/ns 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 从事/v 调查/v 作业/n ，/w 但/c 遭到/v 日本/ns 海上/s 保安厅/nt 巡逻/v 船/n 阻挠/v 和/c 警告/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 中方/n 海警/n 船/n 并/d 未/d 回应/v 日方/n 的/u “/w 警告/vn ”/w ，/w 数/m 分钟/q 后/f ，/w 中方/n 工作/n 人员/n 将/p 此前/t 投入/v 海中/s 的/u 箱式/b 物体/n 拉/v 起/v 。/w 
随后/d ，/w “/w 海警/n 2146/m ”/w 船/n 继续/v 在/p 该/r 海域/n 航行/v 。/w 
NHK/nx 称/v ，/w 日方/n 上次/t 确认/v 中国/ns 海警/n 船/n 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 从事/v 调查/vn 活动/vn ，/w 是/v 在/p 1/m 年/q 前/f 的/u 2014年/t 9月/t 7日/t 。/w 
8月/t 14/m -/w 15/m 日/q ，/w 中国/ns 海洋/n 调查/vn 船/n 曾/d 在/p 钓鱼岛/ns 附近/f 海域/n 作业/v ，/w 但/c 作业/vn 海域/n 与/c 事前/t 通报/vn 海域/n 不符/v 。/w 
日本/ns 防卫/vn 白皮书/n 首称/v 中国/ns 钓鱼岛/ns 巡航/vn 已/d 常态化/v 
日本/ns 新闻网/n 报道/v ，/w 日本/ns 政府/n 今天/t 上午/t 举行/v 内阁/n 会议/n ，/w 通过/v 了/u 2015年/t 版/n 防卫/vn 白皮书/n 。/w 
白皮书/n 指出/v ：/w “/w 其中/r 也/d 存在/v 着/u 有/v 可能/n 招致/v 不测/b 事态/n 发生/v 的/u 危险/a 行为/n 。/w ”/w 
针对/p 中国/ns 在/p 日/ns 中/ns 中间线/n 的/u 中方/n 一侧/f 扩大/v 石油/n 天然气田/n 开发/vn 问题/n ，/w 白皮书/n 称/v “/w 日本/ns 政府/n 已/d 多次/d 提出/v 抗议/v 并/c 要求/v 停止/v 作业/v ”/w 。/w 
白皮书/n 还/d 批评/v 中方/n 在/p 南海/ns 扩礁/ns 建/v 岛/n 的/u 行为/n ，/w 认为/v 中国/ns 是/v 在/p “/w 南沙/ns 群岛/n 7/m 个/q 岛礁/n 强行/d 推进/v 快速/b 且/d 大规模/b 的/u 填海/v 造岛/v 行动/vn ，/w 一部分/m 已/d 完成/v 机场/n 跑道/n 和/c 港湾/n 等/u 基础/n 设施/n 建设/v 。/w ”/w 
白皮书/n 还/d 称/v “/w 中国/ns 与/c 周边/n 邻国/n 的/u 摩擦/vn 已经/d 表面化/v ，/w 并/c 引起/v 了/u 国际/n 社会/n 的/u 担忧/vn 。/w ”/w 
为此/d ，/w 白皮书/n 介绍/v 了/u 日本/ns 为/p 强化/v 西南/s 诸岛/r 的/u 防卫/vn ，/w 在/p 冲绳县/ns 诸岛/r 部署/v 沿岸/f 监视/vn 部队/n 以及/c 组建/v 水陆/n 机动团/n 的/u 情况/n 。/w 
白皮书/n 还/d 记述/v 了/u 航空/n 自卫队/n 战斗机/n 紧急/a 升空/v 拦截/v 中国/ns 和/c 俄罗斯/ns 战机/n 的/u 情况/n ，/w 并/c 称/v 拦截/vn 次数/n 已经/d 创下/v 新/a 的/u 记录/n 。/w 
白皮书/n 还/d 对/p 北朝鲜/ns 开发/v 潜射/vn 弹道导弹/n (/w SLBM/nx )/w 以及/c 伊斯兰/ns 国/n 问题/n 进行/v 了/u 分析/vn 。/w 
同时/t 也/d 介绍/v 了/u 美军/n 普天间/ns 基地/n 搬迁/v 到/v 名护市/ns 边野古/ns 地区/n 的/u 情况/n ，/w 认为/v 新/a 基地/n 建设/v 的/u 环境/n 评估/vn 报告/n 没有/v 缺陷/n ，/w 强调/v 建设/vn 工程/n 的/u 合理合法性/n 。/w 
对于/p 《/w 日/ns 美/ns 防卫/vn 合作/vn 指针/n 》/w 和/c 国会/n 正在/d 审议/v 的/u 安保/n 相关/vn 法案/n ，/w 白皮书/n 只是/d 对/p 相关/vn 内容/n 做/v 了/u 介绍/v 。/w 
国防部/nt 回应/v 中国/ns 军机/n 异常/d 靠近/v 美/ns 日/ns 战机/n 
记者/n ：/w 去年/t 6月份/t 美方/n 称/v 中国/ns 军机/n 歼－11/nx “/w 异常/d 靠近/v ”/w 美方/n 军机/n 。/w 
之前/f 中国/ns 军机/n 也/d 曾/d “/w 异常/d 靠近/v ”/w 日本/ns 自卫队/n 飞机/n ，/w 当时/t 日本/ns 通过/p 外交/n 渠道/n 进行/v 了/u 抗议/vn ，/w 为什么/r 接连/d 发生/v 这样/r 危险/a 的/u 事件/n ？/w 
吴谦/nr ：/w 去年/t 6月/t 11日/t ，/w 中国/ns 军队/n 1/m 架/q 图-154/n 飞机/n 在/p 中国/ns 近海/s 有关/vn 空域/n 正常/a 飞行/v 时/n ，/w 遭到/v 日本/ns 自卫队/n 两/m 架/q F－15/nx 飞机/n 的/u 抵/v 近/a 跟踪/vn ，/w 中方/n 飞行/v 安全/a 受到/v 严重/a 影响/v 。/w 
此后/t ，/w 中方/n 向/p 日方/n 提出/v 了/u 严正/a 交涉/v ，/w 并/c 公布/v 了/u 相关/vn 视频/n 和/c 图片/n 证据/n 。/w 
中/ns 日/ns 外长/n 举行/v 会谈/v ：/w 日/ns 要/v 中方/n 停止/v 开采/v 东海/ns 油气田/n 
然而/c 日方/n 依旧/z 置若罔闻/v ，/w 再次/d 要求/v 中方/n 停止/v “/w 单方面/d 开采/v ”/w 东海/ns 油气田/n 。/w 
日本/ns 时事/n 通信社/n 8月/t 6日/t 报道/v 称/v ，/w 中国/ns 外交部/nt 部长/n 王毅/nr 当地/s 时间/n 6日/t 在/p 马来西亚/ns 吉隆坡/ns 与/p 日本/ns 外相/n 岸田文雄/nr 举行/v 了/u 会谈/v 。/w 
在/p 会谈/v 中/f ，/w 岸田/nr 要求/n 中方/n 停止/v 在/p 东海/ns “/w 单方面/d 开采/v ”/w 油气田/n ，/w 并/c 就/p 当前/t 南海/ns 局势/n 表示/v 担忧/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 此次/r 是/v 中/ns 日/ns 外长/n 继/v 2015年/t 3月/t 在/p 首尔/ns 会面/v 以来/f 的/u 再次/d 会谈/v 。/w 
在/p 会谈/v 中/f ，/w 岸田/nr 就/p 中方/n 的/u 相关/vn 措施/n 表示/v 遗憾/a ，/w 并/c 要求/v 中方/n 停止/v 单方面/d 开采/v ，/w 同时/t 敦促/v 中方/n 重/d 启/v 在/p 2010年/t 7月/t 后/f 中断/v 的/u 中/ns 日/ns 签署/v 共同/d 开发/v 东海/ns 油气田/n 相关/vn 协议/n 磋商/vn 。/w 
对/p 此/r ，/w 中国/ns 外长/n 王毅/nr 指出/v ，/w 有关/p 日本/ns 首相/n 安倍晋三/nr 即将/d 于/p 8月/t 14日/t 发表/v 的/u 战后/t 70/m 周年/q 谈话/vn ，/w 中方/n 正在/d 密切/a 关注/v 日方/n 是否/v 会/v 继承/v 历届/b 日本/ns 内阁/n 对于/p 历史/n 问题/n 的/u 认识/n 。/w 
日方/n 的/u 作法/n 是/v 有意/d 制造/v 对立/v ，/w 对/p 管控/v 东海/ns 局势/n 、/w 推动/v 两/m 国/n 关系/n 改善/v 不/d 具有/v 任何/r 建设性/n 意义/n 。/w 
中方/n 重视/v 落实/v 东海/ns 问题/n 原则/n 共识/n 的/u 立场/n 没有/v 变/v ，/w 也/d 愿/v 就/p 东海/ns 有关/vn 问题/n 继续/v 与/p 日方/n 保持/v 沟通/v ，/w 关键/n 是/v 日方/n 要/v 为/p 落实/v 原则/n 共识/n 创造/v 良好/a 的/u 气氛/n 和/c 条件/n 。/w 
中方/n 注意/v 到/v ，/w 近期/t 日方/n 对/p 此/r 反复/d 进行/v 无理/a 的/u 纠缠/vn ，/w 甚至/c 公开/a 指责/v 中方/n 油气/n 开发/vn 活动/vn 带有/v 军事/n 目的/n ，/w 日方/n 的/u 目的/n 是/v 要/v 制造/v 和/c 渲染/v “/w 中国/ns 威胁论/n ”/w ，/w 为/p 其/r 国内/s 通过/v 新/a 安保/n 法案/n 制造/v 借口/n 。/w 
中方/n 敦促/v 日方/n 立即/d 停止/v 这/r 种/q 错误/a 做法/n ，/w 避免/v 人为/d 制造/v 对立/v 和/c 紧张/a 。/w 
原/b 标题/n ：/w 英媒/n ：/w 美/ns 国防部/nt 证实/v 美军/n B52/nx 轰炸机/n 曾/d 飞/v 近/v 南海/ns 岛礁/n 
五角大楼/ns 发言人/n 彼得·库克/nr (/w PeterCook/nx )/w 在/p 新闻/n 发布会/n 上/f 说/v ，/w “/w 我们/r 的/u B-52/nx 轰炸机/n 经常/d 在/p 那/r 一/m 片/q 国际/n 空域/n 飞行/v 。/w ”/w 
他/r 表示/v ，/w “/w 我/r 的/u 理解/vn 当时/t 只/d 有/v 一/m 架/q B-52/nx 在/p 飞行/v ，/w 我/r 不/d 能/v 确定/v 飞行/v 的/u 日期/n ，/w 但/c 中国/ns 地面/n 控制/vn 人员/n 作出/v 了/u 努力/a ，/w 试图/v 联络/v 那/r 架/q 轰炸机/n ，/w 但/c 是/v 那/r 架/q 飞机/n 继续/v 执行/v 任务/n ，/w 没有/v 任何/r 改变/v ”/w 。/w 
新浪/nz 军事/n 注/v ：/w 美国/ns 国防部/nt 发言人/n BillUrban/nx 稍/d 晚/t 时间/n 称/v ，/w 美国/ns 轰炸机/n 并/c 没有/d 进入/v 中国/ns 南海/ns 人工/b 岛礁/n 的/u 12/m 海里/q 范围/n ，/w 并/c 将/p 这/r 次/q 飞行/vn 任务/n 形容/v 为/v 例常/d 飞行/v 。/w 
原/b 标题/n ：/w 美媒/n 炒/v 中国/ns 先进/a 战机/n 进/v 南海/ns 密切/a 关注/v 永兴岛/ns 动态/n 
在/p 美国/ns 媒体/n 报道/v 中/f ，/w 永兴岛/ns 本来/d 就/d 是/v 个/q 麻烦/n ，/w 现在/t 这个/r 麻烦/n 更/d 大/a 了/y 。/w 
美国/ns 《/w 防务/n 新闻/n 》/w 8日/t 报道/v 说/v ，/w 中国/ns 先进/a 战机/n 进驻/v 永兴岛/ns ，/w 会/v 对/p 美国/ns 在/p 南海/ns 例行/v 执行/v 任务/n 的/u EP-3/nx 和/c P-8/nx 侦察机/n 制造/v 麻烦/n 。/w 
2001年/t ，/w EP-3/nx 侦察机/n 在/p 海南岛/ns 附近/f 与/p 中国/ns 战机/n 相撞/v 。/w 
2014年/t ，/w 一/m 架/q 中国/ns 战机/n 在/p 永兴岛/ns 附近/f “/w 骚扰/v ”/w 美国/ns P-8/nx 侦察机/n ，/w 遭到/v 五角大楼/ns 强烈/a 抗议/v 。/w 
永兴岛/ns 是/v 南海/ns 诸岛/r 中/f 最/d 大/a 的/u 岛/n ，/w 也/d 是/v 西沙/ns 、/w 中沙/ns 和/c 南沙/ns 群岛/n 的/u 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 和/c 文化/n 中心/n ，/w 也/d 是/v 三沙市/ns 政府/n 驻地/n 。/w 
未来/t 中国/ns 在/p 南沙/ns 群岛/n 建设/v 的/u 新/a 机场/n 投入/v 使用/v 后/f ，/w 将/d 进一步/d 提高/v 维护/v 海洋/n 权益/n 的/u 能力/n 。/w 
比如说/v 歼-11B/nx ，/w 歼轰-7/n 都/d 有/v 这/r 种/q 能力/n 。/w 
以前/f 是/v 从/p 广东/ns 、/w 海南/ns 等/u 地/n 机场/n 起飞/v ，/w 如果/c 战机/n 能/v 从/p 永兴岛/ns 起飞/v ，/w 距离/n 更/d 近/a ，/w 抵达/v 南海/ns 临空/n 时间/n 会/v 更/d 长/a 。/w 
傅前哨/nr 认为/v ，/w 中国/ns 空军/n 、/w 海军/n 战机/n 都/d 具备/v 到/v 南海/ns 巡逻/v 的/u 能力/n ，/w 今后/t 势必/d 会/v 加强/v 远海/b 巡逻/vn 训练/vn ，/w 密度/n 会/v 更/d 大/a 。/w 
傅前哨/nr 说/v ：/w “/w 中国/ns 在/p 自己/r 海域/n 上空/s 飞行/v ，/w 任何/r 其他/r 国家/n 都/d 没有/v 理由/n 说三道四/v 。/w ”/w 
中国/ns 军机/n 会/v 进驻/v 南沙/ns 群岛/n 吗/y ？/w 美国/ns 媒体/n 一直/d 声称/v 很/d 担忧/v 。/w 
《/w 防务/n 新闻/n 》/w 称/v ，/w 永兴岛/ns 往/p 南/f ，/w 中国/ns 正/d 在/p 南沙/ns 群岛/n 的/u 岛礁/n 上/f 建/v 空军/n 基地/n 和/c 港口/n 设施/n 。/w 
这些/r 岛礁/n 分别/d 是/v 永暑礁/ns 、/w 渚碧礁/ns 和/c 美济礁/ns 。/w 
报道/v 称/v ，/w 一些/m 人/n 认为/v 这些/r 军事/n 设施/n 并/c 不/d 那么/r 重要/a ，/w 不过/c ，/w 华盛顿/ns 全球/n 战略/n 及/c 转型/vn 公司/n 总裁/n 保罗·加里亚/nr 认为/v ，/w 中国/ns 的/u 军舰/n 和/c 导弹/n “/w 纵横/v ”/w 南海/ns ，/w 可以/v 具备/v 一系列/b 重要/a 功能/n ，/w 这些/r 功能/n 全/d 都/d 对/p 美国/ns 及其/c 盟友/n 不利/a 。/w 
美国/ns 战略/n 与/p 国际/n 研究/vn 中心/n 的/u 葛莱仪/nr 认为/v ，/w 这些/r 战机/n 只/d 是/v 短期/d 部署/v ，/w 湿/a 咸/a 的/u 空气/n 对/p 飞机/n 机身/n 影响/v 很/d 大/a 。/w 
美国/ns “/w 国家/n 利益/n ”/w 网站/n 9日/t 评论/n 说/v ，/w 华盛顿/ns 误读/v 了/u 中国/ns 在/p 南海/ns 的/u “/w 雄心/n ”/w 。/w 
文章/n 说/v ，/w 南海/ns 的/u 局势/n 在/p 2015年/t 一/m 步步/q 恶化/v 。/w 
各方/r 紧/d 盯/v 着/u 这/r 场/q 争斗/vn ，/w 不仅仅/d 是/v 它/r 可能/v 引发/v 大/a 国/n 冲突/v ，/w 也/d 因为/p 它/r 揭示/v 了/u 中/ns 美/ns 在/p 该/r 地区/n 竞争/v 的/u 态势/n 。/w 
除非/c 美国/ns 和/c 它/r 的/u 盟友/n 意识/n 到/v 中国/ns 的/u 整个/b 诉求/vn ，/w 并且/c 进行/v 恰当/a 的/u 战略/n 回应/v ，/w 中国/ns 会/v 继续/v 按照/p “/w 南海/ns 是/v 我/r 的/u ”/w 的/u 前提/n 行事/v 。/w 
美国/ns 媒体/n 的/u 炒作/vn 并不/d 偶然/a ，/w 最近/t 一/m 段/q 时间/n ，/w 在/p 南海/ns 问题/n 上/f 挑事儿/v 几乎/d 成/v 了/u 美国/ns 官方/n 的/u 例行公事/vn 。/w 
据/p 美国/ns 亚洲/ns 协会/n 网站/n 报道/v ，/w 负责/v 亚太/ns 事务/n 的/u 美国/ns 助理/n 国务卿/n 丹尼尔·拉塞尔/nr 近日/t 在/p 亚洲/ns 协会/n 发表/v 演讲/v 时/n 重申/v ，/w 美国/ns 不/d 会/v 承认/v 中国/ns 在/p 南海/ns 的/u 主权/n 主张/vn ，/w 不/d 承认/v “/w 九/m 段/q 线/n ”/w 。/w 
他/r 还/d 声称/v ，/w 与/p 中国/ns 的/u 对话/vn 开启/v 了/u 在/p 许多/m 领域/n “/w 史无前例/b 的/u ”/w 合作/vn 之/u 门/n ，/w 但是/c 中国/ns 还是/d 想/v 让/v 美国/ns 在/p 其/r 认为/v 的/u 核心/n 利益/n 问题/n 上/f “/w 免费/v 通行/v ”/w ，/w 这/r 不/d 是/v 美国/ns 能够/v 或/c 会/v 妥协/v 的/u 。/w 
然而/c 据/p 《/w 环球/n 时报/n 》/w 记者/n 了解/v ，/w 拉塞尔/nr 的/u 这/r 种/q 说法/n 完全/a 是/v 颠倒黑白/v ，/w 实际/a 情况/n 是/v 美国/ns 在/p 一些/m 问题/n 上/f 求/v 着/u 与/p 中国/ns 合作/v 。/w 
菲/ns 总统/n 候选人/n 烧/v 中国/ns 国旗/n 博眼球/v 狂言/n 肯定/d 当/v 总统/n 
将/d 于/p 明年/t 举行/v 的/u 菲律宾/ns 总统/n 大选/vn 12日/t 正式/a 开/v 跑/v ，/w 选举/vn 委员会/n 当天/t 开放/v 办理/v 竞选/vn 登记/vn 。/w 
25/m 人/n 首日/t 登记/v 竞逐/v 总统/n 或/c 副/b 总统/n 。/w 
菲律宾/ns rappler/nx 新闻网/n 评论/v 说/v ，/w 虽然/c 政治/n 怪象/n 对/p 菲律宾人/nz 来说/u 并/d 不/d 稀奇/a ，/w 但/c 2016年/t 的/u 总统/n 大选/vn 将/p “/w 不可思议/v ”/w 带/v 到/v 一个/m 全新/b 的/u 高度/n 。/w 
菲律宾/ns ABS-CBN/nx 新闻网/n 报道/v 称/v ，/w 12日/t 8时/t 选举/vn 委员会/n 办公室/n 还/d 没/d 开门/v ，/w 帕马通/nr 就/d 抵达/v 那里/r ，/w 并/c 焚烧/v 了/u 中国/ns 国旗/n ，/w 以/c 作为/v 他/r 承诺/v 在/p 与/p 中国/ns 领土/n 争端/n 中/f 捍卫/v 菲律宾/ns 的/u 象征/n 。/w 
在/p 完成/v 登记/v 后/f ，/w 他/r 狂妄/a 宣称/v 百分之百/m 将/d 成为/v 菲/ns 新/a 总统/n 。/w 
ABS-CBN/nx 新闻网/n 评论/v 说/v ，/w 帕马通/nr 早已/d 在/p 菲/ns 国内/s 臭名远扬/v 。/w 
2004年/t ，/w 他/r 参加/v 总统/n 大选/v 受挫/v 后/f ，/w 他/r 的/u 支持者/n 在/p 马尼拉/ns 高速公路/n 上/f 撒布/v 钢钉/n ，/w 导致/v 百余/m 辆/q 汽车/n 爆胎/v 。/w 
据/p 菲律宾/ns GMA/nx 新闻网/n 报道/v ，/w 现年/n 66/m 岁/q 的/u 帕马通/nr 声称/v 他/r 比/p 其他/r 候选人/n 都/d 好/a ，/w 并/c 很/d 困惑/a 为什么/r 民意/n 调查/vn 机构/n 之前/f 宣布/v 他/r 是/v 讨/v 人/n 嫌/v 的/u 竞选人/n 。/w 
“/w 中央社/nz ”/w 报道/v 称/v ，/w 竞选/vn 登记/vn 将/d 于/p 16日/t 截止/v 。/w 
预计/v 一些/m 重量级/b 总统/n 竞选人/n ，/w 如/v “/w 自由党/n ”/w 的/u 罗哈斯/nr 、/w 达沃市/ns 市长/n 罗德里戈/ns 等/u 都/d 将/d 在/p 15日/t 前往/v 选举/vn 委员会/n 。/w 
10月/t 27日/t ，/w 美国/ns “/w 拉森/nz ”/w 号/q 导弹/n 巡洋舰/n 在/p 南沙/ns 群岛/n 中/f 的/u 渚碧礁/ns 及/c 美济礁/ns 一带/f 水域/n 展开/v 航行/v 。/w 
海峡/n 另/r 一/m 岸/n 的/u 台湾/ns 也/d 就/p 美国/ns 这/r 一/m 举动/n 进行/v 了/u 回应/vn 。/w 
南海/ns 海空域/n 目前/t 机舰/n 活动/vn 状况/n ，/w 台湾/ns 军方/n 均/d 可以/v 有效/a 掌控/v 。/w 
他/r 表示/v ，/w 为了/p 防范/v 南海/ns 可能/v 发生/v 军事/n 冲突/vn ，/w 依据/p 台湾/ns 军方/n 经常/d 战备/vn 时期/n 突发/v 状况/n 处置/vn 规定/n ，/w 台湾/ns “/w 国防部/n ”/w 已/d 完成/v 空中/s 、/w 海上/s 驰援/vn 计划/n ，/w 因/c 应/v 突发/vn 状况/n 处置/v 。/w 
港媒/n 称/v 中国/ns 计划/v 在/p 南海/ns 建/v 发电站/n 为/p 军用/b 雷达/n 供电/v 
近年/t 来/f ，/w 中国/ns 在/p 这些/r 海域/n 飞快/z 地/u 修建/v 民用/b 和/c 军用/b 设施/n ，/w 导致/v 电力/n 供应/v 吃紧/a 。/w 
从/p 实际/a 情况/n 看/u ，/w 最/d 大/a 的/u 困难/an 是/v 确保/v 该国/r 越来越/d 大/a 的/u 雷达/n 网络/n 不/d 间断/v 地/u 运行/v 。/w 
”/w 他/r 还/d 表示/v ，/w “/w 向/p 偏远/a 岛屿/n 运送/v 化石/n 燃料/n 成本/n 高/a 、/w 也/d 耗/v 时间/n 。/w 
扩大/v 雷达/n 网络/n 需要/v 更/d 多/a 电/n 。/w 
一/m 套/q 预警/vn 系统/n 要/v 全/a 功率/n 运行/v 监测/v 远方/s 的/u 战机/n 或/c 不明/vn 物体/n ，/w 就/d 需要/v 数/m 千/m 千瓦/q 的/u 电力/n ――/w 相当于/v 美国/ns 1000/m 户/q 普通/a 家庭/n 的/u 用电/n 需求/n 。/w 
美国/ns 和/c 澳大利亚/ns 有/v 类似/a 的/u 发电/vn 浮标/n ，/w 峰值/n 发电量/n 约/d 为/v 150/m 千瓦/q 。/w 
科研/n 人员/n 称/v ，/w 中国/ns 的/u 这个/r 新/a 发电/vn 装置/n 甚至/d 能/v 抵御/v 最/d 极端/a 的/u 天气/n 状况/n 。/w 
在/p 遇到/v 台风/n 时/n ，/w 它/r 会/v 自动/d 部分/n 下潜/v ，/w 只/d 留下/v 一/m 小/a 部分/n 在/p 海面/n ，/w 从而/c 避免/v 强风/n 造成/v 损坏/v 。/w 
中国/ns 南海/ns 华阳礁/ns 与/c 赤瓜礁/ns 大型/b 灯塔/n 建成/v 发光/v (/w 图/n )/w 
交通/n 运输部/n 9日/t 在/p 南海/ns 华阳礁/n 举行/v 华阳/ns 灯塔/n 和/c 赤瓜/ns 灯塔/n 竣工/vn 发光/vn 仪式/n ，/w 宣布/v 两/m 座/q 大型/b 多/a 功能/n 灯塔/n 正式/a 发光/v 并/c 投入/v 使用/v 。/w 
这/r 两/m 座/q 灯塔/n 的/u 建成/vn ，/w 填补/v 了/u 南沙/ns 水域/n 民用/b 导助航/vn 设施/n 的/u 空白/n ，/w 将/d 大大/d 改善/v 南海/ns 水域/n 通航/vn 环境/n ，/w 可/v 为/v 航经/v 该/r 水域/n 的/u 各国/r 船舶/n 提供/v 航路/n 指引/v 、/w 安全/a 信息/n 、/w 应急/v 救助/v 等/u 公益/n 服务/vn ，/w 降低/v 船舶/n 航行/vn 风险/n ，/w 减少/v 海损/n 事故/n 发生/v 。/w 
据/p 介绍/v ，/w 华阳/ns 和/c 赤瓜/ns 灯塔/n 于/p 今年/t 5月/t 26日/t 开工/v 建设/v ，/w 分别/d 采用/v 圆柱/n 和/c 锥筒柱形/n 钢筋/n 混凝土/n 塔体/n 结构/n 。/w 
灯塔/n 还/d 配置/v 了/u 4.5/m 米/q 灯笼/n ，/w 根据/p 不同/a 部件/n 需求/n ，/w 采用/v 铜/n 、/w 钢/n 、/w 合金钢/n 等/u 多种/m 材质/n 制作/v ，/w 并/c 采用/v 镀锌/v 和/c 喷涂/v 防腐/vn 油漆/n 等/u 工艺/n ，/w 提高/v 了/u 灯塔/n 灯笼/n 防/v 腐蚀/v 性能/n 。/w 
灯塔/n 安装/v 了/u 船舶/n 自动/b 识别/vn 系统/n (/w AIS/nx )/w 基站/n 和/c 甚高频/b (/w VHF/nx )/w 基站/n ，/w 可/v 为/p 船舶/n 提供/v 定位/vn 参考/vn 、/w 航路/n 指引/v 、/w 航海/v 安全/a 信息/n 等/u 高效/b 的/u 导航/vn 助航/vn 服务/v ，/w 有利于/v 提升/v 周边/n 水域/n 助航/vn 、/w 通航/vn 管理/vn 以及/c 应急/vn 搜救/vn 能力/n 。/w 
南海/ns 是/v 联系/v 中国/ns 与/c 世界/n 各地/r 非常/d 重要/a 的/u 海上/s 通道/n ，/w 同时/t 也/d 是/v 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 之间/f 的/u 海上/s 走廊/n 。/w 
据/p 了解/v ，/w 一直/d 以来/f ，/w 在/p 南海/ns 海域/n ，/w 船舶/n 航行/v 安全/a 保障/vn 设施/n 、/w 海上/s 应急/vn 救助/vn 力量/n 以及/c 船舶/n 溢/v 油/n 反应/vn 力量/n 和/c 设施/n 严重/a 不足/a ，/w 影响/v 和/c 制约/v 了/u 南海/ns 海域/n 通航/vn 环境/n 安全/a 和/c 经济/n 社会/n 发展/v 。/w 
华阳/ns 和/c 赤瓜/ns 两/m 座/q 灯塔/n 建成/v 发光/v ，/w 是/v 我国/n 开展/v 南海/ns 民用/b 导航/vn 助航/vn 设施/n 建设/v 的/u 有益/a 开端/n 。/w 
下/v 一/m 步/q ，/w 交通/n 运输部/n 将/d 继续/v 推进/v 南海/ns 海域/n 航海/v 保障/v 、/w 应急/v 反应/v 和/c 人命/n 救助/vn 设施/n 的/u 建设/vn ，/w 致力于/v 打造/v 南海/ns 水域/n 海上/s 安全链/n ，/w 编织/v 航运/n 安全网/n ，/w 更/d 好/a 地/u 承担/v 和/c 履行/v 海上/s 搜寻/v 与/c 救助/v 、/w 防灾/v 减灾/v 、/w 海洋/n 环境/n 保护/v 、/w 航行/v 安全/a 、/w 海洋/n 渔业/n 生产/v 等/u 方面/n 的/u 国际/n 责任/n 与/c 义务/n ，/w 为/p 南海/ns 水域/n 各国/r 和/c 航经/v 该/r 海域/n 的/u 各国/r 船只/n 提供/v 导航/vn 助航/vn 服务/vn 。/w 
美方/n 称/v 美/ns 轰炸机/n 常/d 在/p 南海/ns 飞行/v 中方/n 联络/v 飞机/n 未果/v 
库克/nr 周四/t (/w 12日/t )/w 表示/v ，/w 这/r 次/q 飞行/vn 任务/n 发生/v 在/p 11月/t 8日/t 和/c 9日/t ，/w 轰炸机/n 在/p “/w 南沙/ns 群岛/n 海域/n ”/w 飞行/v ，/w 没有/d 进入/v 中国/ns 宣称/v 的/u 岛屿/n 周边/n 12/m 海里/q 范围/n 。/w 
库克/nr ：/w “/w 美方/n B-52/nx 战机/n 在/p 那/r 块/q 区域/n 的/u 国际/n 空域/n 飞行/v 一直/d 都/d 在/d 进行/v ，/w 我/r 了解/v 到/v 有/v 一/m 次/q B-52/nx 的/u 飞行/vn ，/w 但/c 不/d 确定/v 日期/n ，/w 中方/n 地面/n 控制/vn 人员/n 试图/v 与/p 战机/n 联系/v ，/w 但/c 战机/n 继续/v 飞行/v 没有/d 受到/v 影响/v ，/w 什么/r 也/d 没有/d 改变/v 。/w ”/w 
B-52/nx 战略/n 轰炸机/n 是/v 美国/ns 波音/nz 飞机/n 公司/n 研制/v 的/u 8/m 发动机/n 远程/b 战略/n 轰炸机/n ，/w 1955年/t 批/v 生产型/b 开始/v 交付/v 使用/v ，/w 1962年/t 停止/v 生产/v ，/w 总共/d 生产/v 了/u 744/m 架/q 飞机/n 。/w 
90/m 年代/n 是/v B-52/nx 轰炸机/n 使用/v 的/u 鼎盛/z 时期/n ，/w 有/v 600/m 多/m 架/q B-52/nx 各型/r 飞机/n 在/p 美国/ns 战略/n 空军/n 服役/v ，/w 以后/f 大多数/m 早期/t 型号/n 先后/d 退役/v 。/w 
B-52/nx 现役/n 76/m 架/q ，/w 仍然/d 是/v 美国/ns 空军/n 战略/n 轰炸/vn 主力/n ，/w 美国/ns 空军/n 现在/t 预算/v 让/v B-52/nx 一路/d 服役/v 至/p 2050年/t 。/w 
这/r 使得/v 服役/vn 时间/f 高/a 达/v 90年/t 。/w 
美/ns 太平洋/ns 司令/n 乘/v 驱逐舰/n 访问/v 上海/ns 曾/d 搭/v 军机/n 闯/v 南海/ns 
据/p @军报/n 记者/n 官方/n 微博/n 11月/t 16日/t 报道/v ，/w 美国/ns 海军/n “/w 伯克级/b ”/w 斯特蒂姆/nz 号/n 驱逐舰/n 16/m 号/q 下午/t 抵达/v 上海/ns 吴淞/ns 某/r 军港/n ，/w 开始/v 为期/v 5/m 天/q 的/u 友好/a 访问/v 。/w 
斯特蒂姆/nz 号/n 属/v 美国/ns 海军/n 阿利伯克级/b 驱逐舰/n ，/w 配备/v 有/v 宙斯盾/nz 作战/vn 系统/n 以及/c 垂直/vn 发射/vn 系统/n ，/w 满载/vn 排水量/n 8900/m 吨/q 。/w 
伯克级/b 驱逐舰/n 是/v 美军/ns 海军/n 现役/b 唯一/b 的/u 一型/b 驱逐舰/n ，/w 也/d 是/v 美国/ns 海军/n 的/u 主力/n 战舰/n 。/w 
他/r 没有/d 提供/v 关于/p 此次/r 飞行/vn 的/u 详情/n ，/w 包括/v 飞机/n 是否/v 飞越/v 了/u 中国/ns 近期/t 进行/v 吹填/vn 工程/n 的/u 岛礁/n 。/w 
斯威夫特/nr 17日/t 向/p 美国/ns 盟国/n 保证/v ，/w 美军/n 装备/n 精良/a ，/w 随时/d 准备/v 应对/v 南海/ns 的/u 任何/r 紧急/a 状况/n 。/w 
根据/p 中国/ns 海军/n 年度/n 对外/vn 交往/vn 计划/n ，/w 美国/ns 海军/n “/w 阿里伯克/nz ”/w 级/b 驱逐舰/n “/w 斯特蒂姆/nz ”/w 号/n 于/p 11月/t 16日/t 至/p 20日/t 访问/v 上海/ns 。/w 
美国/ns 海军/n 太平洋/ns 舰队/n 司令/n 斯科特/nr 。/w 
斯威夫特/nr 随舰/v 到访/v 。/w 
该舰/r 为/v “/w 阿里伯克/nz ”/w 级/b 驱逐舰/n ，/w 满载/vn 排水量/n 8300/m 吨/q ，/w 1993年/t 6月/t 入役/v 。/w 
近期/t ，/w 中/ns 美/ns 海军/n 互动/v 频繁/a ，/w 除了/p 在/p 南海/ns 的/u 活动/vn ，/w 中国/ns 海军/n 护航/vn 编队/n 月初/t 访问/v 美国/ns 东海/ns 岸/n ，/w 并/c 与/p 美国/ns 海军/n 首次/d 在/p 大西洋/ns 举行/v 联合/v 演练/v 。/w 
越南/ns 称/v 中国/ns 在/p 南海/ns 撞/v 沉/v 越/ns 渔船/n 中方/n 回应/v 有权/v 执法/v 
据/p 越南/ns 媒体/n 近日/t 报道/v ，/w 中方/n 于/p 今年/t 9月/t 29日/t 在/p 西沙/ns 群岛/n 撞/v 沉/v 越南/ns 渔船/n ，/w 有/v 记者/n 在/p 今天/t (/w 10月/t 15日/t )/w 的/u 外交部/nt 例行/vn 记者/n 会上/t 就此/d 提问/v 。/w 
对/p 此/r 我/r 外交部/nt 发言人/n 华春莹/nr 表示/v 她/r 没有/d 掌握/v 相关/vn 情况/n ，/w 将/d 与/p 有关/vn 部门/n 进行/v 核实/vn 。/w 
按照/p 越通社/nz 10月/t 13日/t 的/u 报道/n ，/w 一/m 艘/q 载有/v 10/m 人/n 的/u 越南/ns 渔船/n QNg-90352TS/nx 号/n 于/p 今年/t 9月/t 29日/t 上午/t 8时/t 非法/d 闯入/v 我国/n 西沙/ns 群岛/n 海域/n 展开/v 捕捞/vn 作业/n ，/w 渔船/n 一度/d 闯入/v 我国/n 内海/n ，/w 气焰/n 十分/d 嚣张/a 。/w 
在/p 发现/v 越南/ns 渔船/n 非法/d 侵渔/v 后/f ，/w 中国/ns 渔政/n 2/m 号/q 渔政/n 船/n 开往/v 当地/s 海域/n 执法/v ，/w 直面/v 冲撞/v 非法/d 捕捞/v 的/u 越南/ns 渔船/n ，/w 越南/ns 渔船/n 船舷/n 受损/v ，/w 海水/n 进入/v 船舱/n 。/w 
越南/ns 媒体/n 相关/vn 报道/v 称/v ，/w 中国/ns 渔政/n 船/n 执法/vn 人员/n 还/d 登/v 上/v 了/u 越南/ns 渔船/n 审问/v 船员/n ，/w 将/d 约/d 合/v 4.76万/m 美元/q 的/u 非法/b 捕鱼/n 所得/n 尽数/d 没收/v 。/w 
越南/ns 渔船/n 在/p 中方/n 人员/n 完成/v 执法/v 之/u 后/f 一路/d 南/b 窜/v ，/w 最后/f 在/p 南海/ns 沉没/v ，/w 船上/s 人员/n 随后/d 被/p 救起/v 。/w 
