中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 
正是/v 在/p 这/r 一/m 会谈/vn 机制/n 的/u 作用/n 下/f ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 于/p 2005年/t 达成/v 了/u “/w 解决/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 政治/n 指导/v 原则/n ”/w ，/w 迈出/v 了/u 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 第一/m 步/q 。/w 
问题/n 由来/n 编辑/v 
官员级/n 谈判/v 已/d 举行/v 了/u 15/m 轮/q ，/w 专家/n 小组/n 会议/n 召开/v 12/m 次/q 。/w 
但/c 两/m 国/n 政府/n 从未/d 放弃/v 努力/a ，/w 2003年/t 6月/t 瓦杰帕伊/nr 总理/n 成功/a 访华/v ，/w 第1/m 次/q 问题/n 特别/a 代表/n 会晤/v 也/d 于/p 今年/t 10月/t 23日/t 至/c 24日/t 在/p 新德里/ns 举行/v 。/w 
1947年/t 3月/t ，/w 当时/t 的/u 印度/ns 临时/b 政府/n 曾/d 怂恿/v 尼赫鲁/nr 在/p 会场/n 上/f 悬挂/v 的/u 巨幅/b 亚洲/ns 地图/n 竟/d 将/p 西藏/ns 置于/v 中国/ns 的/u 版图/n 之外/f ，/w 后/f 经/p 国民政府/n 代表/n 郑彦/nr 的/u 强烈/a 抗议/v ，/w 尼赫鲁/nr 才/d 给予/v 更正/v 。/w 
同年/n 5月/t ，/w 印度/ns 临时/b 政府/n 还/d 向/p 西藏/ns 葛厦/nr 提出/v “/w 继承/v 并/c 保持/v 英国/ns 在/p 西藏/ns 的/u 特权/n 和/c 利益/n ”/w 备忘录/n 。/w 
中华人民共和国/ns 成立/v 后/f ，/w 尼赫鲁/nr 政府/n 又/d 阻止/v 西藏/ns 当局/n 上/v 北京/ns 商谈/v 和平/a 解放/v 问题/n 。/w 
当/p 中国/ns 人民/n 解放军/n 进军/v 西藏/ns 时/n ，/w 印度/ns 驻/v 华/n 使馆/n 竟/d 在/p 向/p 中国/ns 政府/nt 的/u 照会/n 中/f 说/v ：/w “/w 中国/ns 军队/n 之/u 侵入/v 西藏/ns 不得/v 不/d 认为/v 是/v 可悲/a 的/u 。/w ”/w 
此外/c ，/w 印度/ns 还/d 向/p 西藏/ns 地方/n 武装/v 提供/v 军火/n ，/w 阻止/v 解放军/n 进/v 藏/ns 。/w 
更/d 令/v 人/n 惊讶/a 的/u 是/v ，/w 尼赫鲁/nr 1954年/t 10月/t 访华/v 甫/d 归/v ，/w 一/m 条/q 非法/b 的/u 麦克马洪线/n 竟/d 立即/d 出现/v 在/p 印度/ns 官方/n 地图/n 上/f ，/w 以此/d 迫使/v 中国/ns 接受/v 这/r 一/m 事实/n 。/w 
直至/v 1958年/t 12月/t 14日/t 尼赫鲁/nr 给/p 周恩来/nr 的/u 亲笔信/n 中/f 还/d 写/v 道/v ：/w “/w 印度/ns 的/u 这些/r 大片/n 土地/n (/w 中国/ns 地图/n 表明/v 属于/v 中国/ns )/w 只能/v 是/v 属于/v 印度/ns 的/u ，/w 这/r 是/v 毫无疑问/v 的/u ，/w 而且/c 对/p 这些/r 土地/n 不/d 存在/v 争端/n 。/w ”/w 
此后/r ，/w 印度/ns 政府/nt 还/d 支持/v 西藏/ns 反动/a 农奴主/n 叛乱/v ，/w 公开/a 否认/v 中国/ns 对/p 西藏/ns 的/u 主权/n 。/w 
尼赫鲁/nr 甚至/d 指责/v 中国/ns “/w 没有/d 遵守/v 西藏/ns 同/p 中国/ns 关于/p 自治区/n 的/u 协议/n 和/c 对/p 印度/ns 提出/v 的/u 保证/vn 。/w ”/w 
西藏/ns 叛乱/v 的/u 失败/vn ，/w 使/v 尼赫鲁/nr 划/v 西藏/ns 为/v 印度/ns 战略/n 缓冲区/n 的/u 妄想/vn 成为/v 泡影/n ，/w 但/c “/w 大/a 印度/ns 联邦/n ”/w 构想/v 仍然/d 使/v 他/r 不/d 能/v 平静/a 。/w 
尼赫鲁/nr 完全/a 阻绝/v 了/u 中国/ns 政府/nt 防止/v 边界/n 冲突/v 的/u 各项/r 建议/n ，/w 一意孤行/v 地/u 执行/v “/w 前进/vn 政策/n ”/w ，/w 继续/v 侵占/v 中国/ns 领土/n 。/w 
1962年/t 10月/t ，/w 尼赫鲁/nr 向/p 印度/ns 军队/n 下达/v 了/u “/w 将/p 中国/ns 军队/n 赶/v 出去/v ”/w 的/u 命令/n ，/w 战争/n 全面/a 爆发/v 。/w 
东段/f 边界/n 问题/n 
中/ns 印/ns 东段/f 边界/n 问题/n 源自/v 英/ns 治/v 印度/ns 时期/n 。/w 
这个/r 地域/n ，/w 中方/n 称之为/v 藏南/ns 。/w 
在/p 印度/ns 独立/v 之后/f ，/w 中华人民共和国/ns 和/c 印度/ns 双方/n 就/p 这个/r 地区/n 的/u 主权/n 谁/r 属/v 未能/v 达到/v 共识/n 。/w 
于/p 20世纪/t 60年代/t 初期/f 更/d 爆发/v 中/ns 印/ns 战争/n 。/w 
1986年/t ，/w 印度/ns 议会/n 两院/n 通过/p 立法/v 将/p 阿鲁纳恰尔中央直辖区/ns 升格/v 为/v 邦/n 。/w 
锡金/ns 边界/n 问题/n 
中国/ns 和/c 印度/ns 在/p 锡金邦/ns 的/u 金手指/ns 地区/n 存在/v 领土/n 争议/v 。/w 
中段/f 边界/n 问题/n 
在/p 中段/f ，/w 印度/ns 实际/n 控制/v 巨哇/ns ，/w 曲惹/ns 地区/n ，/w 什布奇/ns 山口/n 以西/f 地区/n ，/w 桑/ns 、/w 葱莎/ns 、/w 波林三多/ns 地区/n ，/w 乌热/ns 、/w 然冲/ns 、/w 拉不底/ns （/w 即/v 香扎/ns 、/w 拉不底/ns ）/w 地区/n ，/w 共/d 约/d 2000/m 余/m 平方公里/q 的/u 领土/n 。/w 
西段/f 边界/n 问题/n 
中国/ns 实际/n 控制/v 克什米尔/ns 东部/f 的/u 阿克塞钦/ns 地区/n （/w 属/v 新疆维吾尔自治区/ns 和/c 阗县/ns ）/w ，/w 印度/ns 控制/v 巴里加斯/ns 的/u 部分/m 地区/n 约/d 450/m 平方公里/q 。/w 
印度/ns 军队/n 在/p 战争/n 中/f 的/u 彻底/a 失败/vn ，/w 使/v 尼赫鲁/nr 乱/v 了/u 方寸/n 。/w 
他/r 不/d 与/p 任何/r 人/n 商量/v ，/w 独自/d 向/p 美国/ns 总统/n 肯尼迪/nr 求救/v ，/w 要求/v 派/v 轰炸机/n 和/c 军队/n 与/p 中国/ns 作战/v 。/w 
印度/ns 国民/n 也/d 从未/d 经历/v 过/u 如此/r 失败/vn 情绪/n 的/u 冲击/vn ，/w 全国/n 陷入/v 一/m 片/q 混乱/a 。/w 
可/c 就/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w 中国/ns 军队/n 却/d 单方面/d 宣布/v 停火/v ，/w 并/c 主动/a 撤退/v 到/p 1959年/t 11月/t 中/ns 印/ns 实际/n 控制线/n 后/f 20/m 公里/q ，/w 希望/v 以/p 此/r 推进/v 谈判/v ，/w 恢复/v 中/ns 印/ns 两/m 国/n 的/u 友好/a 关系/n 。/w 
他们/r 认为/v 中国/ns 军队/n 的/u "/w 惩罚/vn "/w 大大/d 伤害/v 了/u 印度/ns 的/u 自尊/vn 和/c 体面/an ，/w 并/c 把/p 中国/ns 主动/a 释放/v 全部/m 被俘/vn 人员/n 、/w 所/u 缴/v 武器/n 和/c 军用/b 物资/n 也/d 说/v 成/v 是/v 阴谋/n 。/w 
印度/ns 政府/nt 对/p 中国/ns 的/u 诚意/n 根本/d 不予/v 理睬/v ，/w 并/c 拒绝/v 任何/r 形式/n 的/u 谈判/vn ，/w 反而/d 指使/v 其/r 军队/n 重新/d 占领/v 被/p 中国/ns 军队/n 赶/v 出去/v 又/d 后撤/v 的/u 全部/m 12.5万/m 平方公里/q 的/u 中国/ns 领土/n 。/w 
中/ns 印/ns 战争/n 后/f ，/w 印度/ns 政府/nt 在/p 对/p 外/f 政策/n 方面/n 很/d 大/a 程度/n 上/f 放弃/v 了/u "/w 不结盟/vn 政策/n "/w ，/w 并/c 迅速/a 向/p 美国/ns 靠拢/v 。/w 
1970年/t 英迪拉甘地/nr 政府/n 与/c 苏联/ns 签定/v 了/u 为期/v 20/m 年/q 的/u 带有/v 军事/n 同盟/n 性质/n 的/u 双边/n 条约/n 。/w 
条约/n 明确/a 规定/v ，/w 双方/n "/w 保证/v 不/d 向/p 与/p 另一方/n 发生/v 武装/n 冲突/v 的/u 任何/r 第三/m 方/n 提供/v 任何/r 援助/v ，/w 在/p 一方/n 遭到/v 进攻/v 或/c 进攻/v 威胁/v 时/n ，/w 应/v 立即/d 共同/d 协商/v 。/w 
"/w 当时/t 苏联/ns 外长/n 葛罗米柯/nr 说/v ，/w 如/c 印/ns 发动/v 战争/n ，/w 苏联/ns 将/d 在/p 军事/n 、/w 外交/n 上/f 全面/a 支持/v 印度/ns ，/w 并/c 牵制/v 中国/ns 对/p 巴基斯坦/ns 的/u 援助/vn 。/w 
与此同时/c ，/w 印度/ns 为了/p 报/v 边界/n 战败/v 的/u 一/m 箭/n 之/u 仇/n ，/w 开始/v 了/u 全面/a 的/u 扩军备战/vn ，/w 并/c 专门/d 组建/v 了/u 针对/p 中国/ns 军队/n 的/u “/w 山地师/n ”/w 部队/n 。/w 
直到/v 1969年/t 元旦/t ，/w 英迪拉甘地/nr 政府/n 迫于/v 国内外/s 局势/n 发展/v 的/u 需要/n ，/w 表示/v 愿/v 与/p “/w 中国/ns 进行/v 有/v 意义/n 的/u 会谈/vn ，/w 以/c 寻求/v 中/ns 印/ns 争端/n 的/u 解决/vn ”/w 。/w 
中国/ns 政府/nt 自然/d 表示/v 友好/a 的/u 回应/vn 。/w 
毛泽东/nr 当时/t 还/d 请/v 米什拉/nr 代/v 为/v 问候/v 印度/ns 总统/n 和/c 总理/n 。/w 
但/c 此时/r 印度/ns 国内/s 的/u 反/v 华/n 势力/n 却/d 依然/d 活动/v 猖獗/a 。/w 
他们/r 支持/v 西藏/ns 叛乱/vn 分子/n 在/p 新德里/ns 举行/v 活动/v ，/w 还/d 把/p “/w 西藏/ns 问题/n ”/w 和/c “/w 中国/ns 在/p 西藏/ns 侵犯/v 议案/n ”/w 提交/v 联合国/nt 大会/n 。/w 
与此同时/c ，/w 英迪拉甘地/nr 政府/n 又/d 把/p 侵占/v 的/u 东段/f 9万/m 平方公里/q 土地/n 由/p “/w 东北/s 边境/s 特区/n ”/w 上升/v 为/v “/w 阿鲁纳恰尔中央直辖区/ns ”/w 。/w 
艰难/a 进展/v 
直到/v 1976年/t ，/w 印度/ns 才/d 主动/a 恢复/v 向/p 中国/ns 派驻/v 大使/n 。/w 
1979年/t 2月/t 12日/t ，/w 人民党/nt 政府/n 外长/n 瓦杰帕伊/nr 访华/v ，/w 中/ns 印/ns 关系/n 开始/v 走向/v 正常化/v 。/w 
但/c 问题/n 仍然/d 是/v 两/m 国/n 关系/n 中/f 最/d 难/a 解/v 的/u 死结/n 。/w 
1980年/t 英迪拉甘地/nr 与/p 勃列日涅夫/nr 会谈/v 时/n ，/w 指责/v 中国/ns “/w 对/p 边界/n 领土/n 的/u 要求/n 或/c 侵占/vn 而/c 产生/v 的/u 领土/n 纠纷/n ，/w 使/v 中/ns 印/ns 关系/n 进程/n 缓慢/a ”/w 。/w 
虽然/c 从/p 1981年/t 起/v ，/w 两/m 国/n 商定/v 轮流/v 在/p 北京/ns 和/c 新德里/ns 举行/v 边界/n 问题/n 谈判/v ，/w 却/d 始终/d 没有/v 突破性/n 的/u 进展/vn 。/w 
中国/ns 曾/d 提出/v 一/m 揽子/n 解决/vn 方案/n ，/w 印度/ns 则/c 要求/v 分段/v 解决/v 。/w 
中国/ns 政府/nt 为/p 此/r 提出/v 严正/a 抗议/v 。/w 
直到/v 2002年/t 两/m 国/n 的/u 边界/n 联合/vn 工作/vn 小组/n 在/p 该/r 地区/n 核实/v 实际/a 控制线/n 时/n 也/d 未能/v 解决/v 这/r 一/m 争端/n 。/w 
虽然/c 印度/ns 在/p 战争/n 中/f 遭到/v 了/u 军事/n 上/f 的/u 全面/a 失败/vn ，/w 但/c 实际上/d 却/d 是/v 既得利益者/n 。/w 
1988年/t 12月/t 19日/t ，/w 拉吉夫甘地/nr 成功/a 访华/v ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 同意/v 通过/p 和平/a 方式/n 协商/v 解决/v 边界/n 争端/n 。/w 
此外/c 商定/v ，/w 在/p 寻求/v 办法/n 的/u 同时/t ，/w 积极/a 发展/v 两/m 国/n 间/f 经贸/n 与/c 文化/n 的/u 交流/vn 合作/vn ，/w 为/p 合情合理/a 解决/v 问题/n 创造/v 气氛/n 与/c 条件/n ，/w 建立/v 关于/p 边界/n 问题/n 的/u 联合/vn 工作/vn 小组/n 和/c 经贸/n 科技/n 联合/vn 小组/n 。/w 
拉吉夫甘地/nr 之后/f 的/u VP/nx 辛格/nr 、/w 高达/nr 及/c 拉奥/nr 总理/n 也/d 都/d 表达/v 了/u 增进/v 中/ns 印/ns 关系/n ，/w 和平/a 解决/v 问题/n 的/u 意愿/n 。/w 
1998年/t 5月/t ，/w 印度/ns 人民党/nt 联合政府/n 为/p 进行/v 核试验/n 大肆/d 叫嚷/v “/w 中国/ns 威胁论/n ”/w ，/w 使/v 中/ns 印/ns 关系/n 一度/d 受挫/v 。/w 
但/c 不久/m 后/f ，/w 瓦杰帕伊/nr 的/u 人民党/nt 联合政府/n 又/d 重新/d 认识/v 到/v ，/w 中/ns 印/ns 关系/n 对/p 21世纪/t 印度/ns 发展/v 至关重要/a 。/w 
同时/t ，/w 双方/n 又/d 约定/v 各自/r 任命/v 特别/a 代表/n ，/w 探讨/v 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 框架/n 。/w 
中/ns 印/ns 战争/n 
1962年/t 10月/t 20日/t 至/c 11月/t 21日/t ，/w 中国/ns 与/p 印度/ns 在/p 西藏/ns 南部/f 边境/s 地区/n 爆发/v 了/u 一/m 场/q 短暂/a 的/u 战争/n 。/w 
辛格/nr 
中/ns 印/ns 自古/d 相邻/v ，/w 习惯/v 边界/n 是/v 喜马拉雅山/ns 南麓/f ，/w 基本/a 没有/v 争议/v 。/w 
1949年/t 10月/t ，/w 建/v 政/n 后/f ，/w 实施/v 社会主义/n 阵营/n “/w 一边倒/v ”/w 的/u 外交/n 战略/n ，/w 于是/c ，/w 在/p “/w 团结/v 一切/r 亚非拉/ns 民族/n 独立/vn 国家/n ”/w 的/u 口号/n 中/f 暂时/d 搁置/v 问题/n 。/w 
但/c 印度/ns 总理/n 尼赫鲁/nr 却/d 对/p 中国/ns 的/u 这/r 一/m 外交/n 策略/n 不/d 买/v 帐/n ，/w 沉醉/v 于/p “/w 大/a 印度/ns 联邦/n ”/w 的/u 战略/n 构想/vn 。/w 
1959年/t 以后/f ，/w 印度/ns 不断/d 对/p 中国/ns 边界/n 进行/v 武装/vn 挑衅/vn 。/w 
到/v 了/u 1961年/t ，/w 中国/ns 政府/nt 多次/m 向/p 尼赫鲁/nr 提出/v 和谈/v 建议/n ，/w 并/c 实行/v 隔离/v 政策/n ，/w 均/d 被/p 一一/d 拒绝/v 。/w 
进入/v 1962年/t ，/w 局势/n 越发/d 紧张/a 起来/v 。/w 
6月/t ，/w 印度/ns 军队/n 加快/v 了/u 武装/v 入侵/v 中国/ns 的/u 速度/n ，/w 东段/f 已/d 越过/v “/w 麦克马洪线/n ”/w ，/w 进入/v 西藏/ns 山/n 南/f 的/u 扯冬/ns 地区/n 。/w 
截至/v 8月/t 底/f ，/w 印军/n 在/p 中国/ns 境内/s 建立/v 了/u 一百/m 多/m 个/q 据点/n 。/w 
这/r 也/d 使得/v 中国/ns 不得/v 不/d 放弃/v “/w 忍让/v ”/w ，/w 准备/v 军事/n 对抗/v ，/w 理由/n 是/v “/w 自卫/v 反击/v ”/w 。/w 
不久/m 前/f ，/w 专栏/n 作家/n 特贾斯帕特尔/nr （/w TejasPatel/nx ）/w 在/p 印度/ns NDTV/nx 的/u 网站/n 上/f 发表/v 了/u 一/m 篇/q 名/n 为/v 《/w 为什么/r 印度/ns 输/v 掉/v 了/u 1962年/t 边境/s 战争/n 》/w （/w WhyIndialostthe1962borderwar/nx ？/w ）/w 的/u 文章/n ，/w 他/r 援引/v 印度/ns 官方/n 历史/n 指出/v ，/w 在/p 1959年/t 到/p 1960年/t ，/w 东部/f 司令部/nt 司令官/n 托拉特/nr 将军/n 就/d 已/d 意识/v 到/v 中国/ns 对/p 东段/f 边界/n 的/u 威胁/vn 并且/c 采取/v 了/u 一些/m 措施/n ，/w 然而/c 陆军/n 司令部/nt 以及/c 国防部长/n 对/p 此/r 未/d 予/v 理会/v ，/w 这/r 甚至/d 也/d 没有/d 引来/v 尼赫鲁/nr 的/u 注意/vn 。/w 
帕特尔/nr 还/d 指出/v ，/w 除了/p 决策/n 失误/v 之外/f ，/w 更/d 糟/a 的/u 是/v ，/w 领导人/n 强硬/a 和/c 不负/v 责任/n 的/u 声明/n 使得/v 中国/ns 能够/v 以/p “/w 自我/r 防卫/v ”/w 为/v 借口/n 向/p 印度/ns 发动/v 进攻/v 。/w 
息事宁人/v 
对于/p 印度/ns 军队/n 在/p 边境/s 的/u 挑衅/vn ，/w 毛泽东/nr 也/d 并非/v 毫不在乎/v 。/w 
毛泽东/nr 当时/t 建议/v 在/p 西藏/ns 军事/n 上/f 采取/v 守势/n ，/w 政治/n 上/f 采取/v 攻势/n ，/w 分化/v 上层/f ，/w 教育/v 下层/f ，/w 做/v 好/v 爆发/v 叛乱/v 的/u 心理/n 准备/vn ，/w 并/c 请/v 中央/nt 考虑/v 对/p 达赖/nr 可能/v 出走/v 采取/v 的/u 应对/vn 措施/n 。/w 
几/m 天/q 后/f ，/w 达赖/nr 到/p 印度/ns 寻求/v 政治/n 避难/v ，/w 尼赫鲁/nr 表示/v 欢迎/v 。/w 
4月/t 中旬/t ，/w 尼赫鲁/nr 发表/v 演说/v ，/w 随后/d ，/w 毛泽东/nr 下令/v 《/w 人民日报/nz 》/w 发表/v 评论/v 文章/n 反击/v ，/w 文章/n 援引/v 《/w 印度/ns 快报/n 》/w 的/u 评论/n 称/v 尼赫鲁/nr “/w 在/p 送/v 鲜花/n 方面/n 非常/d 慷慨/a ，/w 右手/n 向/p 西藏/ns 大/d 扔/v 鲜花/n ，/w 左手/n 向/p 中国/ns 大/d 扔/v 鲜花/n ”/w 。/w 
毛泽东/nr 说/v ：/w “/w 我们/r 反击/v 印度/ns 的/u 反/v 华/n 活动/vn ，/w 着重/v 同/p 尼赫鲁/nr 大/d 辩论/v 。/w 现在/t 我们/r 对/p 尼赫鲁/nr ，/w 要/v 尖锐/a 地/u 批评/v 他/r ，/w 不怕/v 刺激/v 他/r ，/w 不怕/v 跟/p 他/r 闹翻/v ，/w 要/v 斗争/v 到/p 底/f 。/w 其实/d 也/d 不/d 会/v 完全/a 闹翻/v 。/w 我们/r 的/u 方针/n 是/v 以/p 斗争/v 求/v 团结/a 。/w 现在/t 形势/n 对/p 我们/r 有利/a ，/w 叛乱/v 已/d 迅速/a 平定/v ，/w 他/r 再/d 闹/v 也/d 闹不到/v 哪里/r 去/v ，/w 他/r 对/p 西藏/ns 局势/n 无能为力/v 。/w 这/r 次/q 斗争/v 只/d 是/v 笔战/v 、/w 舌战/v ，/w 但/c 对/p 澄清/v 是非/n 极为/d 必要/a ，/w 对/p 内/f 对/p 外/f 都/d 是/v 如此/r ，/w 大/d 辩论/v 有/v 极/d 大/a 好处/n 。/w ”/w 
毛泽东/nr 还/d 认为/v ，/w 反击/v 的/u 文章/n “/w 不/d 要/v 把/p 话/n 说/v 绝/a ”/w ，/w 要/v “/w 有利于/v 维护/v 中/ns 印/ns 友好/a 关系/n 和/c 争取/v 尼赫鲁/nr 同/p 我们/r 实行/v 和平共处/v 五/m 项/q 原则/n ”/w 。/w 
但/c 尼赫鲁/nr 对/p 毛泽东/nr 的/u 忍让/vn 拒/v 不/d 接受/v ，/w 反而/d 认为/v 中国/ns 软弱/a 可欺/v ，/w 加剧/v 了/u 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 进行/v 的/u 武装/vn 挑衅/vn 。/w 
1959年/t 11月/t 7日/t ，/w 周恩来/nr 根据/p 中央/nt 确定/v 的/u 避免/v 边界/n 冲突/v 的/u 隔离/v 政策/n 代表/v 中国/ns 政府/nt 致函/v 尼赫鲁/nr ，/w 建议/v 两/m 国/n 武装部队/n 立即/d 从/p 实际/n 控制线/n 各自/r 后撤/v 20/m 公里/q ，/w 脱离/v 武装/n 接触/v ，/w 同时/t 建议/v 两/m 国/n 总理/n 尽快/d 举行/v 会谈/v 。/w 
不/d 打/v 不/d 成交/v 
中国/ns 政府/nt 单方面/d 命令/n 军队/n 后撤/v 20/m 公里/q 后/f 的/u 两/m 年/q 内/f ，/w 印度/ns 军队/n 不仅/c 没有/d 丝毫/m 放松/v ，/w 反而/d 向/p 中国/ns 境内/s 进攻/v ，/w 使得/v 毛泽东/nr “/w 忍无可忍/v ”/w 。/w 
据/p 《/w 红墙见证录/nz 》/w （/w 尹家民/nr 著/v ）/w 记载/v ：/w 1962年/t 10月/t 18日/t ，/w 由/p 毛泽东/nr 召集/v 的/u 中央政治局常委/nt 扩大/v 会议/n 在/p 中南海/ns 颐年堂/ns 召开/v ，/w 他/r 先/f 要/v 乔冠华/nr （/w 主管/v 外交部/nt 日常/b 工作/v ）/w 和/c 总参作战部/nt 副/b 部长/n 雷英夫/nr 报告/v 中/ns 印/ns 边境/s 冲突/v 的/u 情况/n 和/c 各/r 方面/n 的/u 反映/vn 。/w 
对于/p 毛泽东/nr 决定/v 发动/v 自卫/vn 反击/vn 战/n 的/u 理由/n ，/w 一些/m 研究/vn 人员/n 认为/v 是/v 印度/ns 的/u 政策/n 激怒/v 了/u 中国/ns ，/w 使得/v 中国/ns 别无选择/v 唯有/d 采取/v 自卫/v 措施/n 。/w 
不管/c 是/v 何/r 种/q 原因/n ，/w 毛泽东/nr 亲自/d 部署/v 了/u 这/r 场/q 战争/n 的/u 策略/n ，/w 他/r 在/p 会议/n 中/f 问/v 西藏/ns 军区/n 司令员/n 张国华/nr “/w 听说/v 印度/ns 的/u 军队/n 还/d 有些/r 战斗力/n ，/w 我们/r 打/v 不/d 打/v 得/u 赢/v 呀/y ？/w ”/w 
张国华/nr 回答/v ：/w “/w 打/v 得/u 赢/v ，/w 请/v 主席/n 放心/v ，/w 我们/r 一定/d 能/v 打/v 得/u 赢/v 。/w ”/w 
毛泽东/nr 又/d 说/v ：/w “/w 也许/d 我们/r 打/v 不/d 赢/v ，/w 那/r 也/d 没有/v 办法/n 。/w 打/v 不/d 赢/v 时/n ，/w 不/d 怨天怨地/v ，/w 只/d 怨/v 我们/r 自己/r 没有/v 本事/n 。/w 最/d 坏/a 的/u 结局/n 无非/d 是/v 印度/ns 军队/n 侵占/v 了/u 我国/r 的/u 领土/n 西藏/ns 。/w 但/c 西藏/ns 是/v 中国/ns 的/u 神圣/a 领土/n ，/w 这/r 是/v 世人/n 皆/d 知/v 、/w 天经地义/n 、/w 永远/d 不/d 能/v 改变/v 的/u 。/w 总/d 有/v 一/m 天/q ，/w 我们/r 会/v 夺/v 回来/v 。/w ”/w 
两/m 天/q 后/f ，/w 中/ns 印/ns 边境/s 开战/v 。/w 
张国华/nr 提前/v 两/m 天/q 抵达/v 西藏/ns ，/w 他/r 在/p 传达/v 毛泽东/nr 的/u 指示/n 时/n 说/v ：/w “/w 事/n 关/v 重大/a ，/w 影响/v 深远/a 。/w 
我/r 的/u 决心/n 是/v ：/w 准备/v 伤亡/v 1300/m 人/n 。/w 
根本/d 不/d 要/v 考虑/v 伤亡/v ，/w 1300/m 也好/y ，/w 2300/m 也好/y ，/w 打/v 一个/m 补/v 一个/m ，/w 始终/d 保持/v 四/m 个/q 大/a 团/n 满员/v 。/w ”/w 
就/d 这样/r ，/w 一/m 场/q 给/p 印度/ns 带来/v 耻辱/n 的/u 边境战/n 打响/v 了/y 。/w 
自卫/vn 反击/vn 战/n 
10月/t 6日/t ，/w 当/p 总参谋部/nt 向/p 参战/vn 部队/n 传达/v 了/u 中央/nt 和/c 毛泽东/nr 的/u 指示/n ：/w "/w 假如/c 印军/n 向/p 我/r 进攻/v 则/c 要/v 狠狠/d 地/u 打/v 他/r 一下/m ，/w 除/p 东线/n 西藏/ns 作/v 准备/v 外/f ，/w 西线/n 也/d 要/v 配合/v 。/w 如/c 他/r 进攻/v ，/w 不仅/c 要/v 打/v 退/v ，/w 还要/v 打/v 狠/a 打/v 痛/a 。/w "/w 
印度/ns 政府/nt 置/v 中/ns 印/ns 两/m 国/n 人民/n 的/u 传统/n 友谊/n 于/p 不顾/v ，/w 悍然/d 对/p 中国/ns 西部/f 边界/n 发动/v 大规模/d 蚕食/v 和/c 全面/a 进攻/v 。/w 
中国/ns 人民/n 在/p 一再/d 忍让/v 和/c 警告/v 无效/v 的/u 情况/n 下/f ，/w 被迫/d 进行/v 了/u 一/m 场/q 短促/a 而/c 有限/a 的/u 自卫/vn 反击/vn 作战/vn ，/w 捍卫/v 了/u 祖国/n 的/u 西部/f 边疆/s ，/w 保持/v 了/u 几十/m 年/q 的/u 相对/b 稳定/an 。/w 
整个/b 斗争/v ，/w 再次/d 显示/v 了/u 毛泽东/nr 娴熟/a 、/w 高超/a 的/u 政治/n 、/w 外交/n 和/c 军事/n 艺术/n ，/w 在/p 维护/v 国家/n 安全/a ，/w 打击/v 反动/a 的/u 民族主义/n 和/c 地区/n 扩张/v 主义/n 的/u 历史/n 上/f ，/w 写/v 下/v 了/u 浓重/a 的/u 一/m 笔/q 。/w 
当/p 印度/ns 不断/d 在/p 边境/s 挑起/v 事端/n 时/n ，/w 毛泽东/nr 坦诚/a 告诉/v 印方/n ：/w 中国/ns 人民/n 的/u 敌人/n 在/v 东方/s 而/c 不/d 在/v 印度/ns ，/w 这/r 是/v 我们/r 的/u 国策/n ，/w 希望/v 印度/ns 也/d 不/d 要/v 将/p 中国/ns 当作/v 敌人/n 。/w 
从/p 中/ns 印/ns 两/m 国/n 人民/n 的/u 传统/n 友谊/n 和/c 根本/a 利益/n 出发/v ，/w 毛泽东/nr 和/c 中国/ns 政府/nt 对/p 印度/ns 的/u 寻衅滋事/vn 一直/d 保持/v 克制/v 和/c 忍让/v 的/u 态度/n 。/w 
1959年/t 前/f ，/w 毛泽东/nr 多次/m 向/p 印度/ns 政府/nt 诚恳/a 提出/v ，/w 中/ns 印/ns 两/m 国/n 是/v 朋友/n ，/w 中/ns 印/ns 之间/f 即使/c 吵架/v ，/w 是/v 朋友/n 之间/f 的/u 吵架/vn ，/w 中国/ns 不/d 会/v 将/p 印度/ns 作为/v 敌人/n 。/w 
早/a 在/p 1954年/t 10月/t ，/w 毛泽东/nr 就/d 对/p 来华/v 访问/v 的/u 印度/ns 总理/n 尼赫鲁/nr 表示/v ：/w "/w 朋友/n 之间/f 有时/d 也/d 有/v 分歧/n ，/w 有时/d 也/d 吵架/v ，/w 甚至/d 吵/v 到/p 面红耳赤/a ，/w 但是/c 这/r 种/q 吵架/v 与/p 我们/r 同/p 杜勒斯/nr 的/u 吵架/vn ，/w 是/v 有/v 性质/n 上/f 的/u 不同/a 的/u 。/w "/w 
1959年/t 5月/t 13日/t ，/w 毛泽东/nr 又/d 在/p 中国/ns 外交部/nt 关于/p 印度/ns 外交部/nt 外事/n 秘书/n 谈话/v 的/u 答复稿/n 上/f 亲笔/d 加/v 写/v 了/u 一/m 大/a 段/q 话/n 。/w 
中国/ns 的/u 主要/b 注意力/n 和/c 斗争/v 方针/n 是/v 在/v 东方/s ，/w 在/v 西/f 太平洋/ns 地区/n ，/w 在/v 凶恶/a 的/u 侵略/v 的/u 美/ns 帝国主义/n ，/w 而/c 不/d 在/v 印度/ns ，/w 不/d 在/v 东南亚/ns 及/c 南亚/ns 的/u 一切/r 国家/n 。/w 
./w ./w ./w ./w ./w ./w 中国/ns 不/d 会/v 这样/r 蠢/a ，/w 东方/s 树敌/v 于/p 美国/ns ，/w 西方/s 又/d 树敌/v 于/p 印度/ns 。/w 西藏/ns 叛乱/v 的/u 平定/vn 和/c 进行/v 民主改革/vn ，/w 丝毫/m 也/d 不/d 会/v 威胁/v 印度/ns 。/w ./w ./w ./w ./w ./w ./w 我们/r 不/d 能/v 有/v 两/m 个/q 重点/n ，/w 我们/r 不/d 能/v 把/p 友人/n 当/v 敌人/n ，/w 这/r 是/v 我们/r 的/u 国策/n 。/w "/w 
针对/p 印度/ns 对/p 中国/ns 边境/s 的/u 不断/d 蚕食/v 行为/n ，/w 毛泽东/nr 向/p 中国/ns 边防/n 部队/n 提出/v 了/u "/w 决/d 不/d 退让/v ，/w 避免/v 流血/v ；/w 武装/n 共处/v ，/w 犬牙交错/v "/w 的/u 十六/m 字/n 斗争/v 方针/n 。/w 
印度/ns 尼赫鲁/nr 政府/n 妄图/v 利用/v 我国/r 的/u 暂时/b 困难/a ，/w 乘/p 台湾/ns 蒋介石/nr 集团/n 在/p 东南/f 沿海/f 不断/d 进行/v 军事/n 骚扰/vn 之/u 机/n ，/w 推行/v 扩张/v 主义/n 政策/n ，/w 将/p 其/r 单方面/d 划定/v 的/u 边界线/n 强加/v 给/p 中国/ns 。/w 
其/r 办法/n 就/d 是/v 后来/t 印度/ns 政府/nt 宣扬/v 的/u "/w 前进/v 政策/n "/w 。/w 
在/p "/w 前进/v 政策/n "/w 指导/v 下/f ，/w 印军/n 开始/v 了/u 对/p 中国/ns 边境/s 的/u 一系列/b 蚕食/vn 行动/vn 。/w 
10月/t ，/w 印度/ns 又/d 在/p 西段/f 挑起/v 了/u 空喀/ns 山口/n 冲突/v 。/w 
面对/v 印度/ns 方面/n 的/u 不断/d 寻衅滋事/vn ，/w 毛泽东/nr 主张/v "/w 先礼后兵/v "/w ，/w "/w 退避三舍/v "/w 。/w 
提出/v 了/u 一系列/b 边境/s 斗争/v 原则/n 。/w 
1960年/t 5月/t 10日/t ，/w 总参谋部/nt 在/p 《/w 西南/s 地区/n 边防/n 守则/n 》/w 的/u 几/m 点/q 说明/v 中/f ，/w 传达/v 了/u 毛泽东/nr 确定/v 的/u 方针/n ：/w "/w 就/d 是/v 要/v 把/p 我国/r 西南/s 边境/s 地区/n 迅速/a 安定/v 下来/v ，/w 既/c 要/v 使/v 内部/f 安定/v 下来/v ，/w 又/d 要/v 使/v 外部/f 安定/v 下来/v ，/w 使/v 西南/s 边境/s 成为/v 和平/a 稳定/a 的/u 边境/s 。/w 
《/w 守则/n 》/w 还/d 具体/a 规定/v ：/w “/w 不/d 主动/a 惹事/v ，/w 不/d 挑起/v 争端/n ，/w 不/d 越/v 出/v 国境/n ”/w ，/w “/w 邻国/n 武装/n 人员/n 向/p 我/r 进行/v 或/c 大/a 或/c 小/a 的/u 越境/vn 挑衅/vn ，/w 在/p 未/d 超过/v 我国/r 三十/m 公里/q 时/n 我/r 概/d 不/d 开枪/v ”/w ，/w “/w 停止/v 边防/n 部队/n 在/p 边界线/n 附近/f 巡逻/v ”/w 。/w 
在/p 印度/ns 的/u 挑衅/vn 面前/f ，/w 为/p 缓和/v 边境/s 紧张/a 局势/n ，/w 中国/ns 边防/n 部队/n 还/d 单方面/d 作/v 了/u 后撤/v ，/w 并/c 规定/v 在/p 双方/n 实际/a 控制线/n 中国/ns 一侧/n 30/m 公里/q 以内/f 不/d 开枪/v ，/w 不/d 巡逻/v ，/w 不/d 平叛/v ，/w 不/d 打猎/v ；/w 在/p 20/m 公里/q 以内/f 不/d 打靶/v ，/w 不/d 演习/v ，/w 不/d 爆破/v 。/w 
印度/ns 舆论/n 则/c 大肆/d 吹嘘/v ，/w 说/v 印军/n 已/d "/w 在/p 2500/m 平方英里/q 的/u 广阔/a 战线/n 上/f 全面/a 推进/v "/w ，/w 尼赫鲁/nr 取得/v 了/u "/w 拿破仑式/n 的/u 大胆/a 的/u 规划/n 所/u 取得/v 的/u 独一无二/b 的/u 胜利/vn "/w 。/w 
从/p 1961年/t 特别/d 是/v 1962年/t 4月/t 起/v ，/w 印度/ns 当局/n 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 推行/v 更/d 大/a 规模/n 的/u "/w 前进/v 政策/n "/w ，/w 步步/q 向/p 中国/ns 纵深/n 进逼/v 。/w 
在/p 边境/s 竟然/d 出现/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 奇怪/v 的/u 现象/n ：/w 印军/n 有的/r 前哨/n 据点/n 甚至/d 设/v 在/v 了/u 中国/ns 边防/n 哨所/n 之间/f 和/c 侧后/f ，/w 从/p 三/m 面/q 或/c 四面/f 威胁/v 中国/ns 哨所/n ，/w 同/p 中国/ns 哨所/n 形成/v 了/u 犬牙交错/v 的/u 态势/n 。/w 
印军/n 还/d 不断/d 拦截/v 、/w 袭击/v 中国/ns 巡逻队/n 、/w 运输队/n ，/w 挑起/v 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u 流血/vn 事件/n 。/w 
当/p 印度/ns 军队/n 不断/d 侵占/v 中国/ns 领土/n ，/w 频繁/a 挑起/v 边界/n 纠纷/n 的/u 时候/n ，/w 毛泽东/nr 及时/a 地/u 指示/v 边防/n 部队/n ，/w 要/v 提高/v 警惕/v ，/w 加强/v 边防/n ，/w 防范/v 印度/ns 军队/n 的/u 进攻/vn 。/w 
当/p 印度/ns 军队/n 大肆/d 占地/v 设点/v ，/w 步步/d 向/p 前/f 推进/v 时/n ，/w 毛泽东/nr 和/c 中央军委/nt 又/d 适时/a 制定/v 了/u 新/a 的/u 反/v 蚕食/v 斗争/v 方针/n 。/w 
7月/t 中旬/t ，/w 刘少奇/nr 、/w 周恩来/nr 在/p 书记处/n 会议/n 上/f 汇报/v 了/u 西段/f 反/v 蚕食/v 斗争/v 情况/n 后/f ，/w 提出/v 了/u 对/p 加勒万河谷/ns 入侵/vn 印军/n 进行/v 处置/vn 的/u 两/m 个/q 方案/n ：/w 一/m 是/v 将/p 印军/n 新/a 设/v 的/u 据点/n 拔掉/v ，/w 以/p 武力/n 驱逐/v 被/p 中国/ns 边防/n 部队/n 反/v 包围/v 的/u 印军/n ；/w 二/m 是/v 不/d 使用/v 武力/n 想/v 办法/n 逼/v 退/v 印军/n 。/w 
毛泽东/nr 听/v 了/u 汇报/v 后/f 说/v ：/w 印度/ns 在/p 我/r 境内/s 设点/v ，/w 我们/r 完全/a 有/v 理由/n 打/v 。/w 
但/c 现在/t 还要/v 克制/v ，/w 不/d 能/v 急于/v 打/v ，/w 为什么/r 呢/y ?/w 第一/m ，/w 要/v 进一步/d 暴露/v 尼赫鲁/nr 的/u 真面目/n ，/w 现在/t 尼赫鲁/nr 得意忘形/a ，/w 认为/v 他/r 的/u 赖皮/n 战术/n 很/d 有/v 办法/n ，/w 前/f 几/m 天/q 印度/ns 报纸/n 有/v 个/q 消息/n 说/v ，/w 尼赫鲁/nr 、/w 梅农/nr 的/u 战术/n 是/v 拿破仑/nr 战术/n ；/w 第二/m ，/w 争取/v 国际/n 上/f 正确/a 认识/v 中/ns 印/ns 边境/s 斗争/v 的/u 是非/n 问题/n ，/w 争取/v 大多数/m 同情/v 和/c 支持/v 我们/r ，/w 特别/d 是/v 要/v 争取/v 中间派/n ；/w 国际/n 上/f 有些/r 国家/n 对/p 问题/n 看/v 得/u 不/d 十分/d 清楚/a ，/w 弄/v 不/d 清/a 谁是谁非/v ，/w 同时/t 我们/r 和/c 印度/ns 的/u 斗争/vn ，/w 是/v 复杂/a 的/u 国际/n 问题/n ；/w 不仅仅/d 是/v 印度/ns 的/u 问题/n ，/w 美/ns 帝国主义/n 、/w 苏联/ns 等/u 都/d 在/d 支持/v 印度/ns ，/w 他们/r 想/v 利用/v 我们/r 存在/v 暂时/d 困难/a 的/u 机会/n ，/w 推/v 我们/r 上阵/v ，/w 整/v 我们/r 一下/m ，/w 但是/c 我们/r 不/d 上/v 他们/r 的/u 圈套/n 。/w 
7月/t 20日/t ，/w 总参谋部/nt 在/p 毛泽东/nr 确定/v 的/u "/w 十六/m 字/n 方针/n "/w 的/u 基础/n 上/f ，/w 对/p 反/v 蚕食/v 斗争/v 作/v 了/u 完整/a 的/u 表述/vn ：/w "/w 绝不/d 退让/v ，/w 力争/v 避免/v 流血/v ；/w 犬牙交错/v ，/w 长期/d 武装/n 共处/v 。/w "/w 
形成/v 了/u 对/p 印/ns 斗争/v 的/u "/w 二十/m 字/n 方针/n "/w 。/w 
所谓/v "/w 决不/d 退让/v "/w ，/w 就/d 是/v ：/w 你/r 不/d 打/v ，/w 我/r 不/d 打/v ；/w 你/r 逼近/v ，/w 我/r 逼近/v (/w 你/r 从/p 这/r 一/m 处/q 向/p 中国/ns 哨卡/n 逼近/v ，/w 我/r 可/v 视/v 情况/n 从/p 另/r 一/m 处/q 向/p 印军/n 据点/n 逼近/v )/w ；/w 你/r 包围/v 我/r ，/w 我/r 包围/v 你/r ；/w 你/r 切断/v 我/r ，/w 我/r 切断/v 你/r 。/w 
基本/a 形式/n 是/v 顶/v 、/w 逼/v 、/w 围/v 、/w 堵/v 。/w 
这个/r "/w 二十/m 字/n 方针/n "/w 的/u 核心/n 是/v 武装/n 共处/v ，/w 绝不/d 退让/v 。/w 
周恩来/nr 后来/t 在/p 解释/v 这个/r 思想/n 时/n 说/v ，/w 揭露/v 反动/a 民族主义/n ，/w 实行/v 军事/n 共处/v 、/w 长期/d 斗争/v ，/w 这/r 是/v 主席/n 提/v 出来/v 的/u 。/w 
我们/r 的/u 办法/n ，/w 就/d 是/v 军事/n 共处/v ，/w 长期/d 斗争/v ，/w 又/d 斗争/v ，/w 又/d 团结/a ，/w 又/d 开火/v ，/w 又/d 谈判/v 。/w 
外交部长/n 陈毅/nr 也/d 说/v ：/w 如果/c 印度/ns 有/v 解决/v 问题/n 的/u 诚意/n ，/w 可以/v 达成/v 协议/n ；/w 如果/c 它/r 不/d 想/v 解决/v ，/w 我们/r 就/d 同/p 它/r 拖/v ，/w 形成/v 长期/d 武装/n 和平共处/v 的/u 局面/n 。/w 
武装/n 共处/v 是/v 在/p 敌对/a 势力/n 进行/v 军事/n 挑衅/vn 而/c 又/d 尚未/d 发展/v 到/p 战争/n 时/n ，/w 毛泽东/nr 提出/v 的/u 以/p 军事/n 斗争/v 配合/v 政治/n 外交/n 斗争/v 的/u 方针/n 。/w 
这/r 种/q 方针/n 要求/v 我方/r 既/c 不/d 惹事/v ，/w 又/d 不/d 示弱/v ，/w 坚持/v 有理/a 有利/a 有/v 节/n ，/w 遏止/v 和/c 避免/v 扩大/v 冲突/v 。/w 
当/p 利令智昏/v 的/u 印度/ns 当局/n 悍然/d 要/v 把/p 中国/ns 军队/n 从/p 其/r 所谓/v "/w 东北/s 边境/s 特区/n "/w "/w 清除/v 掉/v "/w ，/w 完全/a 堵/v 死/v 和平/a 解决/v 的/u 可能/n 时/n ，/w 毛泽东/nr 果断/a 下令/v 发起/v 反击/v 。/w 
尼赫鲁/nr 政府/n 从/p "/w 前进/v 政策/n "/w 中/f 尝/v 到/v 了/u 甜头/n ，/w 觉得/v 中国/ns 除了/p "/w 虚/a 声/n 恫吓/v "/w 外/f ，/w 不/d 会/v 有/v 更/d 大/a 的/u 反应/vn ，/w 气焰/n 更加/d 嚣张/a ，/w 竟然/d 命令/v 印军/n 把/p 中国/ns 军队/n 从/p 其/r 所谓/v "/w 东北/s 边境/s 特区/n "/w "/w 清除/v 掉/v "/w 。/w 
中国/ns 发/v 起/v 自卫/v 反击/v 完全/a 是/v 被迫/d 的/u 。/w 
谈/v 起/v 这/r 段/q 历史/n ，/w 毛泽东/nr 后来/t 说/v ：/w 印度/ns 整/v 了/u 我们/r 整整/d 三/m 年/q 。/w 
17日/t ，/w 中央军委/nt 下达/v 了/u 《/w 歼灭/v 入侵/vn 印军/n 的/u 作战/vn 命令/n 》/w ，/w 对/p 歼灭/v 侵入/v 中国/ns 境内/s 的/u 印军/n 作/v 了/u 具体/a 部署/v 。/w 
从/p 10月/t 20日/t 起/v ，/w 中国/ns 边防/n 部队/n 在/p 东段/f 、/w 西段/f 奋起/v 自卫/v 反击/v 。/w 
在/p 西段/f ，/w 痛快淋漓/a 地/u 清除/v 了/u 印军/n 在/p 中国/ns 境内/s 设立/v 的/u 43/m 个/q 侵略/v 据点/n ；/w 在/p 东段/f ，/w 赶走/v 了/u 侵入/v 克节朗/ns 、/w 达旺/ns 等/u 地/n 的/u 印军/n 。/w 
24日/t ，/w 中国/ns 政府/nt 发表/v 声明/n ，/w 提出/v 和平/a 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 建议/n ，/w 但/c 遭到/v 印度/ns 政府/nt 的/u 拒绝/vn 。/w 
11月/t 中旬/t ，/w 印军/n 再次/d 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 地区/n 向/p 中国/ns 发起/v 新/a 的/u 军事/n 进攻/vn 。/w 
中国/ns 边防/n 部队/n 从/p 11月/t 16日/t 至/c 21日/t ，/w 先后/d 击退/v 了/u 侵入/v 西山口/ns 、/w 邦迪拉/ns 、/w 瓦弄/ns 、/w 班公洛/ns 、/w 里米金/ns 地区/n 的/u 印军/n ，/w 并/c 挺进/v 到/p 非法/b 的/u "/w 麦克马洪线/n "/w 以/p 南/f 靠近/v 传统/n 习惯线/n 地区/n ，/w 将/d 参加/v 过/u 第二/m 次/q 世界大战/n 的/u 印军/n 精锐/a 打/v 得/u 一败涂地/v 。/w 
这/r 一/m 仗/q 打/v 得/u 印度/ns 全国/n 震惊/v ，/w 尼赫鲁/nr 慌忙/a 宣布/v 全国/n 处于/v 紧急状态/n 。/w 
中/ns 印/ns 边境/s 之/u 战/n ，/w 毛泽东/nr 小/a 试/v 牛/n 刀/n ，/w 就/d 叫/p 印度/ns 政府/nt 既/c 输/v 了/u 人/n ，/w 又/d 输/v 了/u 理/n 。/w 
外国/n 舆论/n 称/v 中国/ns 这/r 一/m 仗/q ，/w 打/v 得/u 漂亮/a 之/u 极/n ，/w 又/d 潇洒/a 之/u 极/n 。/w 
毛泽东/nr 在/p 不同/a 场合/n 也/d 对/p 这/r 次/q 作战/v 给予/v 充分/a 肯定/vn 。/w 
1963年/t 2月/t ，/w 毛泽东/nr 在/p 中央/nt 工作/v 会议/n 上/f 听取/v 中/ns 印/ns 边境/s 自卫/v 反击/v 作战/v 汇报/v 时/n 作/v 了/u 多次/m 指示/n 。/w 
在/p 谈/v 到/v 有的/r 部队/n 参战/v 仓促/a 时/n ，/w 毛泽东/nr 说/v ：/w 那个/r 五十五/m 师/n ，/w 从/p 青海/ns 的/u 西宁/ns 出发/v ，/w 用/p 卡车/n 送/v ，/w 就/d 是/v 在/p 路上/s 动员/v 的/u ，/w 差不多/v 一/m 到/v 就/d 打/v 。/w 
一三零/m 师/n 在/p 四川/ns 是/v 个/q 生产/vn 部队/n ，/w 放下/v 锄头/n 就/d 上/v 车/n ，/w 一/m 到/v 就/d 打/v ，/w 就/d 在/p 汽车/n 路上/s 做/v 动员/v 工作/v ，/w 很/d 仓促/a 。/w 
汇报/v 中/f 毛泽东/nr 插话/v 说/v ：/w 要/v 注意/v 军事/n ，/w 只/d 搞/v 文/n ，/w 不/d 搞/v 武/n ，/w 那个/r 危险/a 。/w 
他/r 提出/v ：/w 要/v 练兵/v ，/w 年/q 要/v 有/v 八/m 个/q 月/n 。/w 
当/p 前方/s 指挥员/n 汇报/v 到/p 这/r 一/m 次/q 打/v 近/a 仗/n 多/a 时/n ，/w 毛泽东/nr 插话/v 说/v ：/w 要/v 注意/v 近战/v 、/w 夜战/v 。/w 
对/p 帝国主义/n ，/w 我/r 不/d 相信/v 近战/v 、/w 夜战/v 我/r 搞/v 你/r 不/d 赢/v 。/w 
在/p 朝鲜/ns 战场/n 上/v 美国/ns 人/n 怕/v 近战/v 、/w 怕/v 手榴弹/n 、/w 怕/v 拼刺刀/v 、/w 怕/v 几十/m 公尺/q 或者/c 一百/m 公尺/q 这样/r 的/u 射击/vn 。/w 
听到/v 汇报/v 说/v 参战/vn 部队/n 情绪/n 高/a 时/n ，/w 毛泽东/nr 插话/v 说/v ：/w 最/d 基本/a 的/u 原因/n 是/v ，/w 我们/r 是/v 工人/n 、/w 农民/n 的/u 军队/n ，/w 是/v 共产党/nt 领导/v 的/u 军队/n 。/w 
在/p 汇报/v 到/p 作战/v 中/f 西藏/ns 人民/n 表现/v 很/d 好/a 时/n ，/w 毛泽东/nr 说/v ：/w 这/r 是/v 因为/c 他们/r 过去/t 受/v 压迫/v ，/w 现在/t 得/v 解放/v 了/y ，/w 因为/c 他们/r 不/d 是/v 很/d 有/v 钱/n 的/u ，/w 而/c 是/v 穷人/n 、/w 无产者/n 、/w 牛/n 无产者/n ，/w 因为/c 我们/r 对/p 西藏/ns 劳动/vn 人民/n 是/v 用/v 同志式/n 的/u 态度/n ，/w 不然/c 他们/r 会/v 这样/r 干吗/v ?/w 在/p 听/v 到/v 印度/ns 军队/n 最/d 怕/v 侧后/f 迂回/v 时/n ，/w 毛泽东/nr 笑/v 着/u 说/v ：/w 这/r 不仅/c 印度/ns ，/w 从/p 古/t 以来/f ，/w 哪/r 一个/m 军队/n 都/d 最/d 怕/v 这/r 一手/n 。/w 
印度/ns 人/n 说/v 捉/v 了/u 我们/r 的/u 俘虏/n ，/w 结果/c 交/v 不/d 出/v 一个/m 人/n 来/v 。/w 
历史/n 完全/a 证明/v 了/u 毛泽东/nr 的/u 预见/vn 。/w 
事实上/d ，/w 从/p 1962年/t 至今/d ，/w 三十/m 多/m 年/q 过去/v 了/y ，/w 中/ns 印/ns 边境/s 一直/d 保持/v 着/u 相对/d 稳定/a 的/u 局面/n 。/w 
在/p 世界/n 进入/v 和平/n 与/c 发展/v 的/u 今天/t ，/w 在/p 国/n 与/c 国/n 领土/n 和/c 主权/n 争端/n 上/f ，/w 试图/v 以/p 武力/n 相/d 威胁/v ，/w 或者/c 诉诸武力/v 解决/v 争端/n ，/w 都/d 是/v 注定/v 要/v 失败/v 的/u 。/w 
中/ns 印/ns 边境/s 战争/n 
每/r 一/m 场/q 战争/n 都/d 有/v 它/r 自己/r 的/u 历史/n 价值/n 与/c 作用/n ，/w 评价/v 一/m 场/q 战争/n 要/v 看/v 其/r 对/p 其后/t 十/m 年/q 、/w 二十/m 年/q 、/w 一百/m 年/q 甚至/d 更/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 的/u 影响/vn 。/w 
要/v 把/p 它/r 放/v 在/p 历史/n 的/u 长河/n 中/f ，/w 再/d 顺流而下/v 看/v 一/m 看/v 它/r 到底/d 激起/v 了/u 几/m 朵/q 浪花/n 。/w 
那么/r 62年/t 的/u 中/ns 印/ns 之/u 战/n 到底/d 谁/r 是/v 胜利者/n ？/w 到底/d 谁/r 在/d 享用/v 这/r 一/m 战/n 的/u 荣光/n 与/c 利益/n 呢/y ？/w 首先/c ，/w 战前/t 中国/ns 刚刚/d 建国/v ，/w 相对于/p 国内/s 各种/r 问题/n 应接不暇/v 。/w 
那么/c 从/p 战争/n 开始/v 到/p 结束/v ，/w 中国/ns 的/u 实际/a 控制线/n 并/c 没有/d 改变/v （/w 至于/p 那/r 20/m 里/q ，/w 只/d 是/v 中国/ns 表示/v 诚意/n 之/u 举/n ）/w 。/w 
从/p 战争/n 的/u 目的/n 看/v ，/w 这/r 场/q 战争/n 本来/d 是/v 印度/ns 发起/v 。/w 
而/c 中国/ns 是/v 被迫/d 应战/v ，/w 本/d 没有/d 借机/d 达到/v 对/p 领土/n 的/u 占领/vn 的/u 目的/n 。/w 
那么/c 是/v 谁/r 达到/v 了/u 目的/n 也/d 就/d 不言自明/v 了/y 。/w 
其次/c ，/w 个人/n 都/d 不/d 否认/v 这/r 场/q 战争/n 从/p 开始/v 到/p 结束/v ，/w 印度/ns 军队/n 基本/a 是/v 一/m 击/v 既/c 溃/v ，/w 根本/d 没有/d 组织/v 起/v 有效/a 的/u 攻击/vn 。/w 
那些/r 本来/d 雄心勃勃/v 想/v 在/p 这/r 一/m 战/n 中/f 找回/v 一点/m 民族/n 自尊感/n 的/u 印度/ns 人/n 被/p 重新/d 沦为/v 殖民地/n 的/u 恐惧/an 击倒/v 。/w 
边境/s 的/u 人们/n 甚至/d 开始/v 准备/v 逃离/v 家园/n ，/w 银行/n 也/d 焚烧/v 了/u 30万/m 现钞/n 。/w 
那么/c 是/v 谁/r 在/p 这/r 场/q 战争/n 中/f 获得/v 荣誉/n ，/w 是/v 谁/r 有/v 资格/n 说/v "/w 我们/r 胜利/v 了/y "/w ？/w 
最后/f ，/w 是/v 最/d 重要/a 的/u 一/m 点/q 。/w 
那/r 就/d 是/v 中国/ns 不论/c 是/v 在/p 战前/t 还是/c 战后/t ，/w 从/p 没有/d 承认/v 过/u 麦克马洪线/n 的/u 合法性/n 。/w 
退回/v 实际/a 控制线/n 不/d 等于/v 是/v 把/p 那/r 9万/m 平方公里/q 的/u 土地/n 拱手/v 相/d 送/v 。/w 
那么/r 有/v 人/n 不禁/d 会/v 问/v 既然/c 战争/n 已经/d 打/v 胜/v 了/y ，/w 为什么/r 不/d 趁机/d 夺/v 回/v 本/d 属于/v 我们/r 的/u 领土/n ？/w 原因/n 很/d 简单/a 那/r 就/d 是/v 政治/n 考虑/v 。/w 
我们/r 不/d 应该/v 仅仅/d 将/p 目光/n 停留/v 在/p 边境线/n 上/f 。/w 
当时/t ，/w 国内/s 正值/v 三/m 年/q 自然灾害/n ，/w 中国人/n 正/d 被/p 饥饿/n 折磨/v ，/w 正/d 有/v 人/n 不断/d 死去/v 。/w 
国力/n 的/u 羸弱/z 可想而知/v 。/w 
那么/c 倘若/c 战争/n 继续/v 打/v 下去/v ，/w 中国/ns 的/u 负担/n 会/v 更/d 重/a ，/w 人民/n 的/u 生活/n 会/v 更/d 糟/a 。/w 
而/c 最终/b 的/u 胜负/n 仍然/d 未知/v （/w 没有/v 人/n 能/v 预测/v 未来/t ）/w 。/w 
我/r 个人/n 认为/v ，/w 这/r 一/m 战/n ，/w 中国/ns 领导人/n 的/u 判断/vn 是/v 正确/a 的/u 。/w 
不/d 温/a 不/d 火/a ，/w 避免/v 了/u 中国/ns 被/p 拖/v 入/v 战争/n 漩涡/n 不能自拔/v 的/u 情况/n 。/w 
保证/v 了/u 中/ns 印/ns 边境/s 几十/m 年/q 的/u 平静/an 。/w 
最后/f ，/w 希望/v 大家/r 能/v 明白/a ，/w 我们/r 不/d 应该/v 对/p 前辈们/n 的/u 要求/n 过于/d 苛刻/a 。/w 
我们/r 不/d 应该/v 把/p 所有/b 的/u 事情/n 都/d 推/v 给/p 他们/r 去/v 做/v 。/w 
百年/m 来/f ，/w 我们/r 的/u 先辈/n 已/d 经受/v 了/u 太/d 多/a 的/u 苦/an 了/y 。/w 
我们/r 既然/c 生活/v 在/p 这样/r 一个/m 时代/n ，/w 就/d 应该/v 承担/v 起/v 这/r 一/m 时代/n 的/u 责任/n 。/w 
麦克马洪线/n 没有/d 被/p 承认/v ，/w 我们/r 就/d 可以/v 随时/d 可以/v 打/v 回去/v 。/w 
这/r 取决于/v 我们/r 的/u 决心/n 、/w 意志/n 还有/v 力量/n 。/w 
我/r 相信/v 中华/n 的/u 崛起/vn 是/v 历史/n 的/u 必然/n ，/w 我们/r 注定/v 要/v 见证/v 这/r 一/m 历史/n 过程/n 。/w 
并/d 为/p 之/r 付出/v 我们/r 的/u 努力/an 。/w 
中/ns 印/ns 边界/n 谈判/v 
然而/c ，/w 印度/ns 军方/n 却/d 接连/d 作出/v 不利/a 于/p 两/m 国/n 友好/a 的/u 举动/n ：/w 除/p 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 有/v 争议/vn 的/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w （/w 即/v 我国/r 的/u 藏南/ns 地区/n ）/w 组建/v 一/m 支/q 5000/m 人/n 侦察兵/n 部队/n 外/f ，/w 22日/t ，/w 印军/n 宣布/v 再/d 向/p 中/ns 印/ns 边境/s 新/a 增/v 派/v 两/m 个/q 山地师/n ，/w 且/c 公然/d 宣称/v 这/r 两/m 个/q 师/n 是/v 为了/p “/w 拱卫/v ”/w 所谓/v 的/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w 。/w 
中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 谈判/v 举行/v 在即/v 11月/t 23日/t ，/w 中国/ns 外交部/nt 发言人/n 洪磊/nr 主持/v 记者会/n 宣布/v ，/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 将/d 于/p 11月/t 29日/t 至/c 30日/t 在/p 北京/ns 举行/v 第14/m 次/q 会晤/v 。/w 
印度/ns 报业/n 托拉斯/nz 24日/t 评论/v 说/v ，/w 两/m 国/n 领导人/n 对/p 边界/n 问题/n 十分/d 关注/v ，/w 在/p 10月/t 底/f 越南/ns 河内/ns 举行/v 东盟/nt 峰会/n 期间/f ，/w 印度/ns 总理/n 辛格/nr 与/p 中国/ns 总理/n 温家宝/nr 会面/v 时/n 也/d 讨论/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
双方/n 均/d 表示/v ，/w 希望/v 两/m 国/n 能/v 早日/d 解决/v 边界/n 问题/n ，/w 并且/c 要求/v 两/m 国/n 特别/a 代表/n 在/p 会晤/v 时/n 要/v 有/v “/w 紧迫感/n ”/w 。/w 
2014年/t 2月/t 10日/t 至/c 11日/t ，/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 第十七/m 次/q 会晤/v 在/p 新德里/ns 举行/v 。/w 
中方/n 特别/a 代表/n 、/w 国务委员/n 杨洁篪/nr 和/c 印方/n 特别/a 代表/n 、/w 国家/n 安全/a 顾问/n 梅农/nr 就/p 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 、/w 中/ns 印/ns 关系/n 和/c 共同/d 关心/v 的/u 国际/n 地区/n 问题/n 深入/a 交换/v 意见/n 。/w 
在/p 会晤/v 举行/v 前夕/f ，/w 杨洁篪/nr 题为/v 《/w 中国/ns 梦/n 和/p 印度/ns 梦/n 息息相通/v 》/w 的/u 署名/vn 文章/n 在/p 印度/ns 主流/n 媒体/n 上/f 发表/v 。/w 
杨洁篪/nr 这/r 篇/q 题/n 为/v 《/w 中国/ns 梦/n 和/p 印度/ns 梦/n 息息相通/v 》/w 的/u 文章/n 10日/t 早/a 在/p 印度/ns 主流/n 媒体/n 印度/ns 快报/n 上/f 刊登/v ，/w 杨洁篪/nr 在/p 文章/n 中/f 表示/v ，/w 今年/t 正值/v 中/ns 印/ns 友好/a 交流年/n 和/c 和平共处/v 五/m 项/q 原则/n 发表/v 60/m 周年/q 之际/f ，/w 双方/n 应该/v 顺应/v 历史/n 潮流/n 和/c 国际/n 大势/n ，/w 坚持/v 从/p 全球/n 和/c 战略/n 视角/n 审视/v 中/ns 印/ns 关系/n ，/w 坚信/v 世界/n 有/v 足够/v 空间/n 供/v 中/ns 印/ns 共同/d 发展/v ，/w 世界/n 也/d 需要/v 中/ns 印/ns 共同/d 发展/v 。/w 
我国/r 的/u 未定/vn 国界/n 很/d 不/d 符合/v 实际/n ！/w 而/c 国外/s 的/u 地图/n 上/f 几乎/d 都/d 把/p 我国/r 的/u 领土/n 划/v 得/u 很/d 小/a ，/w 凡是/d 有/v 争议/v 的/u 领土/n 都/d 划/v 在/p 国界/n 外/f ，/w 最/d 典型/a 的/u 就/d 是/v "/w 藏南/ns "/w ．/w 而/c 实际上/d 的/u 未定/vn 国界/n 却/d 没有/d 标明/v ，/w 比如/v ：/w 我国/r 与/p 印度/ns 在/p 所谓/v 的/u "/w 麦克马洪线/n "/w 以南/f 的/u 9万/m 多/m 平方公里/q 的/u 领土/n 之/u 争/v ．/w 整个/b 中/ns 印/ns 边界/n 全长/n 1700/m 公里/q ，/w 分/v 东/f 、/w 中/f 、/w 西/f 三/m 段/q 。/w 
在/p 每/r 一/m 段/q 边界/n 上/f 都/d 有/v 争议/vn 领土/n 。/w 
①/m 东段/f ：/w 争议/vn 领土/n 9万/m 平方公里/q 领土/n ，/w 全部/d 被/p 印度/ns 占领/v 。/w 
中/ns 印/ns 实际/n 控制线/n 就/d 是/v 非法/b 的/u “/w 麦克马洪线/n ”/w 。/w 
印度/ns 地图/n 已经/d 将/p 其/r 作为/v 它/r 的/u 正式/a 、/w 合法/a 边界/n ，/w 并/c 于/p 1987年/t 宣布/v 成立/v 了/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w ，/w 同时/t 向/p 该/r 地区/n 大量/m 移民/v 。/w 
目前/t 定居/v 在/p 那里/r 的/u 印度/ns 人/n 比/p 全/a 西藏/ns 的/u 人口/n 总和/n 多/a 两/m 倍/q 。/w 
③/m 在/p 西段/f ，/w 争议/vn 领土/n 3.3万/m 平方公里/q ，/w 主要/d 是/v 我国/r 的/u 阿克赛钦/ns 地区/n 。/w 
其中/r 印度/ns 占领/v 巴里加斯/ns 一/m 处/q ，/w 其余/r 都/d 控制/v 在/p 中国/ns 手中/s 。/w 
以上/f 三/m 段/q 合计/v ，/w 印度/ns 共/d 占领/v 我/r 9.2万/m 平方公里/q 领土/n ，/w 相当/v 于/p 六/m 个/q 北京/ns 、/w 一个/m 浙江省/ns 、/w 两/m 个/q 半/m 台湾省/ns ，/w 比/p 英/ns 阿/ns 争夺/v 的/u 马岛/ns 大/a 10/m 倍/q ，/w 比/p 日/ns 俄/ns 争执/v 的/u “/w 北方/s 四/m 岛/n ”/w 大/a 20/m 倍/q ，/w 为/v 我国/r 总/b 领土/n 的/u 一百零一分之一/m 。/w 
这/r 种/q “/w 送/v 东段/f 保/v 西段/f ”/w 的/u 态度/n ，/w 从/p 1960年/t 的/u 历史/n 中/f 就/d 可以/v 看/v 出来/v 。/w 
1959年/t 8月/t 至/c 10月/t ，/w 在/p 喜马拉雅山/ns 和/c 喀喇昆仑山/ns 上/f 相继/d 爆发/v 中/ns 印/ns 武装部队/n 交火/v 事件/n ，/w 全长/n 1700/m 公里/q 的/u 中/ns 印/ns 边界线/n 全线/n 紧张/a 。/w 
①/m 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 应该/v 通过/p 谈判/v 解决/v 。/w 
②/m 通过/p 谈判/v 双方/n 缔结/v 新约/n ，/w 中国/ns 将/d 不/d 在/p 谈判/v 中/f 提出/v 领土/n 要求/n ，/w 新/a 条约/n 会/v 肯定/v 旧/a 条约/n （/w 所谓/v 旧约/n 既/c 划定/v 麦克马洪线/n 的/u 《/w 西姆拉/ns 备忘录/n 》/w ）/w 中/f 的/u 边境/s 走向/vn 。/w 
虽然/c 麦克马洪线/n 是/v 英国/ns 殖民主义者/n 与/p 西藏/ns 地方/n 政府/n 非法/d 划定/v 的/u ，/w 但/c 中国/ns 仍然/d 愿/v 以/p 现实主义/n 的/u 态度/n 对待/v 它/r 。/w 
1960年/t ，/w 中国/ns 的/u 态度/n 是/v “/w 送/v 东段/f 保/v 西段/f ”/w ，/w 实际上/d 就/d 是/v 准备/v 在/p 印度/ns 放弃/v 对/p 西段/f 阿克赛钦/ns 地区/n 的/u 领土/n 要求/n 后/f ，/w 正式/a 承认/v “/w 麦克马洪线/n ”/w 。/w 
问题/n 的/u 焦点/n 实际上/d 是/v 印度/ns 贪得无厌/v ，/w 企图/v 两/m 块/q 都/d 要/v 。/w 
结果/c 未能/v 签署/v 边界/n 条约/n ，/w 并/c 在/p 印度/ns 的/u 野蛮/a 侵略/v 的/u 情况/n 下/f ，/w 爆发/v 了/u 边界/n 战争/n 。/w 
这些/r 年/q 来/f ，/w 双方/n 根据/p 中/ns 印/ns 关系/n 的/u 发展/v 需要/n 和/c 边境/s 地区/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 在/p 维护/v 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 与/c 安宁/an 方面/n 采取/v 了/u 积极/a 步骤/n ，/w 达成/v 许多/m 重要/a 共识/n ，/w 取得/v 一些/m 积极/a 成果/n ，/w 包括/v 签署/v 《/w 中/ns 印/ns 边防/n 合作/v 协议/n 》/w 。/w 
这/r 为/p 促进/v 中/ns 印/ns 双方/n 之间/f 互/d 信/v 、/w 共同/d 维护/v 边境/s 地区/n 和平/a 与/c 安宁/a 、/w 推动/v 中/ns 印/ns 关系/n 发展/v 都/d 发挥/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
经过/p 友好/a 协商/v ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 就/p 妥善/a 解决/v 日前/t 发生/v 的/u 两/m 国/n 边防/n 部队/n 在/p 边境/s 个别/a 地区/n 相持/v 情况/n 达成/v 一致/a 。/w 
这些/r 年/q 来/f ，/w 双方/n 根据/p 中/ns 印/ns 关系/n 的/u 发展/v 需要/n 和/c 边境/s 地区/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 在/p 维护/v 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 与/c 安宁/an 方面/n 采取/v 了/u 积极/a 步骤/n ，/w 达成/v 许多/m 重要/a 共识/n ，/w 取得/v 一些/m 积极/a 成果/n ，/w 包括/v 签署/v 《/w 中/ns 印/ns 边防/n 合作/v 协议/n 》/w 。/w 
这/r 为/p 促进/v 中/ns 印/ns 双方/n 之间/f 互/d 信/v 、/w 共同/d 维护/v 边境/s 地区/n 和平/n 与/c 安宁/a 、/w 推动/v 中/ns 印/ns 关系/n 发展/v 都/d 发挥/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
中/ns 印/ns 解决/v 边防/n 部队/n 相持/v 情况/n ：/w 9月/t 30日/t 同时/t 回/v 撤/v 
据/p 外交部/nt 消息/n ，/w 经过/p 友好/a 协商/v ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 就/p 妥善/a 解决/v 日前/t 发生/v 的/u 两/m 国/n 边防/n 部队/n 在/p 边境/s 个别/a 地区/n 相持/v 情况/n 达成/v 一致/a 。/w 
中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 会晤/v 在即/v 印军/n 往/p 争议/vn 地区/n 频频/z 增兵/v 
然而/c ，/w 印度/ns 军方/n 却/d 接连/d 作出/v 不利/a 于/p 两/m 国/n 友好/a 的/u 举动/n ：/w 除/p 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 有/v 争议/vn 的/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w （/w 即/v 我国/r 的/u 藏南/ns 地区/n ）/w 组建/v 一/m 支/q 5000/m 人/n 侦察兵/n 部队/n 外/f ，/w 22日/t ，/w 印军/n 宣布/v 再/d 向/p 中/ns 印/ns 边境/s 新/a 增/v 派/v 两/m 个/q 山地师/n ，/w 且/c 公然/d 宣称/v 这/r 两/m 个/q 师/n 是/v 为了/p “/w 拱卫/v ”/w 所谓/v 的/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w 。/w 
中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 谈判/v 举行/v 在即/v 11月/t 23日/t ，/w 中国/ns 外交部/nt 发言人/n 洪磊/nr 主持/v 记者会/n 宣布/v ，/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 将/d 于/p 11月/t 29日/t 至/c 30日/t 在/p 北京/ns 举行/v 第14/m 次/q 会晤/v 。/w 
印度/ns 报业/n 托拉斯/nz 24日/t 评论/v 说/v ，/w 两/m 国/n 领导人/n 对/p 边界/n 问题/n 十分/d 关注/v ，/w 在/p 10月/t 底/f 越南/ns 河内/ns 举行/v 东盟/nt 峰会/n 期间/f ，/w 印度/ns 总理/n 辛格/nr 与/p 中国/ns 总理/n 温家宝/nr 会面/v 时/n 也/d 讨论/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
双方/n 均/d 表示/v ，/w 希望/v 两/m 国/n 能/v 早日/d 解决/v 边界/n 问题/n ，/w 并且/c 要求/v 两/m 国/n 特别/a 代表/n 在/p 会晤/v 时/n 要/v 有/v “/w 紧迫感/n ”/w 。/w 
印军/n 在/p 中/ns 印/ns 边界/n 加强/v 兵力/n 部署/v 
然而/c ，/w 就/d 在/p 中/ns 印/ns 两/m 国/n 政治家/n 和/c 媒体/n 对/p 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 寄予/v 希望/v 的/u 时候/n ，/w 印度/ns 军方/n 却/d 再度/d 传出/v 新/a 动作/n ：/w 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 有/v 争议/vn 的/u “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w （/w 即/v 我国/r 的/u 藏南/ns 地区/n ）/w 新增/v 两/m 个/q 山地师/n ，/w 目标/n 直/d 指/v 中/ns 印/ns 边界/n 。/w 
据/p 《/w 印度/ns 时报/n 》/w 22日/t 报道/v ，/w 印度/ns 国防部/nt 多/a 位/q 官员/n 证实/v ，/w 除了/p 不久/m 前/f 刚/d 组建/v 的/u “/w 阿鲁纳恰尔/n 侦察兵/n 部队/n ”/w 外/f ，/w 印军/n 又/d 向/p 印度/ns 东北部/f 与/p 中国/ns 接壤/v 的/u 边境/s 地区/n 增派/v 两/m 个/q 山地师/n 。/w 
这/r 两/m 个/q 山地师/n 有/v 军官/n 1260/m 名/q 、/w 士兵/n 35011/m 名/q ，/w 配有/v 适合/v 山地/n 战/n 的/u “/w 特别/a 装备/n ”/w ，/w 并/c 将/d 于/p 明年/t “/w 具备/v 全面/a 作战/v 的/u 能力/n ”/w 。/w 
印度/ns 国防部/nt 的/u 一/m 名/q 官员/n 证实/v ：/w “/w 这/r 两/m 个/q 师/n 事实上/d 已经/d 部署/v 到位/v ，/w 军官/n 和/c 士兵/n 都/d 已经/d 各就各位/v ，/w 现在/t 接收/v 新/a 装备/n ，/w 包括/v 单兵/n 防护/vn 设备/n 和/c 轻型/b 防空/vn 火炮/n 。/w ”/w 
除此之外/c ，/w 驻扎/v 在/p 阿萨姆邦/ns 的/u 印军/n “/w 反/b 游击/n 部队/n ”/w 可以/v 随时/d 增援/v 中/ns 印/ns 边境/s 。/w 
印度/ns 国防部/nt 官员/n 也/d 透露/v 说/v ，/w 这/r 两/m 个/q 山地师/n 增兵/v 中/ns 印/ns 边境/s 地区/n 是/v 印度/ns 陆军/n 参谋长/n 辛格/nr 的/u 提议/vn 。/w 
辛格/nr 的/u 一/m 名/q 参谋/n 军官/n 告诉/v 英国广播公司/nt 说/v ：/w “/w 正是/v 陆军/n 参谋长/n 本人/r 的/u 努力/an 才/d 促成/v 这/r 两/m 个/q 山地师/n 的/u 增援/vn 。/w ”/w 
英国广播公司/nt 分析/v 称/v ，/w 随着/p 这/r 两/m 个/q 山地师/n 部署/v 到位/v ，/w 印度/ns 在/p 与/p 中国/ns 接壤/v 的/u 东翼/f 边境/s 地区/n 的/u 军力/n 多达/v 5/m 个/q 师/n ，/w 规模/n 直达/v 中/ns 印/ns 两/m 国/n 差点/d 爆发/v 战争/n 的/u 1986年/t 和/c 1987年/t 。/w 
拉/v 英国/ns “/w 一起/s 提防/v 中国/ns ”/w 
印度/ns 军方/n 还/d 希望/v 拉拢/v 国际/n 军事/n 力量/n 来/v “/w 一起/s 提防/v 中国/ns ”/w 。/w 
据/p 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 23日/t 报道/v ，/w 正在/d 印度/ns 访问/v 的/u 英国/ns 国防/n 大臣/n 利亚姆·福克斯/nr 表示/v ，/w 印度/ns 和/c 英国/ns 应该/v 对/p 中国/ns 不断/d 增强/v 的/u 军事/n 力量/n “/w 保持/v 警惕/v ”/w ，/w 因为/c 中国/ns 投入/v “/w 数十亿/m 或/c 上百亿/m 美元/q ”/w 加强/v 其/r 战略/n 导弹/n 部队/n 、/w 天基/n 武器/n 、/w 反舰/n 导弹/n 、/w 喷气式/b 战机/n 、/w 航母/n 和/c 潜艇/n 。/w 
因而/c ，/w 印度/ns 、/w 英国/ns 和/c 美国/ns 对/p 中国/ns 如何/r 使用/v 军力/n 非常/d 关切/v ：/w “/w 中国/ns 当然/d 可以/v 合理/a 地/u 增强/v 军事/n 能力/n ，/w 但/c 当/p 其/r 军力/n 超过/v 一定/b 水准/n 时/n ，/w 意图/n 就/d 让/v 人/n 产生/v 疑问/n 了/y 。/w ”/w 
如此/r 长/a 时间/n 的/u 与/p 外国/n 军队/n 举行/v 联合/v 军演/v 创下/v 印军/n 的/u 纪录/n ，/w 其/r 意图/n 令/v 人/n 生疑/v 。/w 
本报/r 北京/ns 11月/t 28日/t 电/n ，/w 作者/n ：/w 陈小茹/nr 
国防部/nt 回应/v 中/ns 印/ns 边境/s 对峙/v 3/m 周/q ：/w 事态/n 已/d 得/v 有效/a 管控/v 
中新网/nz 9月/t 25日/t 电/n 在/p 25日/t 的/u 国防部/nt 例行/vn 记者会/n 上/f ，/w 国防部/nt 新闻/n 发言人/n 耿雁生/nr 表示/v ，/w 关于/p 中/ns 印/ns 边界/n “/w 实控线/n ”/w 附近/f 出现/v 的/u 对峙/v 现象/n ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 通过/p 有关/vn 机制/n 进行/v 了/u 有效/a 地/u 沟通/vn 。/w 
能否/v 进行/v 一下/m 澄清/v 或者/c 解释/v ，/w 这/r 是/v 不/d 是/v 中方/n 的/u 一/m 种/q 固定/a 做法/n ？/w 
耿雁生/nr 回应/v 称/v ，/w 前/f 不久/m ，/w 习近平/nr 主席/n 对/p 印度/ns 进行/v 了/u 成功/a 访问/vn 。/w 
对于/p 在/p 边境/s 地区/n 发生/v 的/u 一些/m 问题/n ，/w 双方/n 都/d 有/v 顺畅/a 的/u 沟通/v 管道/n ，/w 通过/p 对话/v 协商/v 来/v 加以/v 妥善/a 解决/v ，/w 共同/d 管控/v 局势/n ，/w 维护/v 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 稳定/an 。/w 
耿雁生/nr 表示/v ，/w 关于/p 近期/t 发生/v 的/u 情况/n ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 通过/p 有关/vn 机制/n 进行/v 了/u 有效/a 地/u 沟通/vn 。/w 
外交部/nt 回应/v 800/m 中国/ns 军人/n 越过/v 中/ns 印/ns 实控线/n ：/w 已/d 管控/v 
外交部/nt 发言人/n 华春莹/nr 说/v ，/w 正如/p 我/r 之前/f 所/u 说/v 的/u ，/w 中方/n 和/c 印方/n 都/d 有/v 共同/b 的/u 意愿/n 和/c 诚意/n ，/w 通过/p 现有/v 的/u 一系列/b 涉边/vn 机制/n 及时/a 进行/v 沟通/vn 和/c 有效/an 管控/vn 。/w 
■/w 其他/r 回应/v 
印/ns 总理/n 访/v 日/ns 影响/v 中/ns 印/ns 关系/n ?/w 
中国/ns 没/d 那么/r 脆弱/a 小气/a 
有/v 记者/n 问/v ，/w 前/f 不久/m 印/ns 总理/n 莫迪/nr 访/v 日本/ns 时/n ，/w 中方/n 有/v 媒体/n 评论/v ，/w 印度/ns 应/v 和/p 中国/ns 发展/v 关系/n ，/w 而/c 不/d 是/v 和/p 日本/ns 。/w 
华春莹/nr 说/v ，/w 中国/ns 愿/v 在/p 和平共处/v 五/m 项/q 原则/n 基础/n 上/f 与/p 所有/b 国家/n 发展/v 友好/a 关系/n ，/w 我们/r 乐/a 见/v 其他/r 国家/n 本着/p 同样/b 的/u 原则/n 发展/v 彼此/r 关系/n 。/w 
中国人/n 没/d 那么/r 脆弱/a ，/w 没/d 那么/r 小气/a 。/w 
“/w 中/ns 印/ns 媒体/n 对话/v ”/w 被/p 取消/v ?/w 
看/v 问题/n 不/d 能/v 一叶障目/v 
有/v 记者/n 问/v ，/w 据/p 报道/v ，/w 原定/v 本周/t 举行/v 的/u “/w 中/ns 印/ns 媒体/n 对话/v ”/w 被/p 取消/v ，/w 是否/v 会/v 影响/v 习近平/nr 主席/n 访问/v 印度/ns 成果/n 及/c 中/ns 印/ns 关系/n 发展/v ？/w 
华春莹/nr 说/v ，/w 我/r 不/d 知道/v 你/r 这样/r 的/u 评论/vn 和/c 担心/vn 来自/v 何处/r 。/w 
看/v 问题/n 应/v 从/p 宏观/n 着眼/v ，/w 不/d 能/v 一叶障目/v 。/w 
“/w 中/ns 印/ns 媒体/n 对话/v ”/w 是/v 两/m 国/n 媒体/n 间/f 的/u 交流/vn 活动/vn ，/w 推迟/vn 原因/n 请/v 向/p 主办/vn 单位/n 了解/v 。/w 
两/m 国/n 媒体/n 加强/v 交流/v 与/c 合作/v ，/w 对于/p 夯实/v 两/m 国/n 关系/n 的/u 民意/n 基础/n 有/v 重要/a 意义/n 。/w 
打/v 赢/v 局部/n 战争/n 是否/v 针对/p 印/ns ?/w 
这/r 种/q 联想/v 未免/d 太/d 丰富/a 
有/v 记者/n 问/v ，/w 据/p 报道/v ，/w 习近平/nr 主席/n 昨天/t 在/p 接见/v 全军/n 参谋长/n 会议/n 代表/n 时/n 强调/v ，/w 要/v 不断/d 增强/v 组织/n 指挥/v 部队/n 打/v 赢/v 信息化/v 局部/n 战争/n 能力/n 。/w 
由于/c 习近平/nr 主席/n 刚刚/d 结束/v 对/p 印度/ns 的/u 访问/vn ，/w 有/v 媒体/n 猜测/v 有关/vn 言论/n 是/v 针对/p 印度/ns 。/w 
中方/n 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 
中国/ns 和/c 印度/ns 都/d 是/v 有着/v 重要/a 影响/v 的/u 大国/n ，/w 正/d 如/v 习近平/nr 主席/n 所/u 讲/v ，/w 中/ns 印/ns 用/p 一个/m 声音/n 说话/v ，/w 全世界/n 都/d 会/v 倾听/v 。/w 
不过/c ，/w 随着/p 习近平/nr 9月/t 17日/t 至/c 9月/t 19日/t 到访/v 印度/ns ，/w 外界/n 普遍/a 认为/v 目前/t “/w 中/ns 印/ns 摆脱/v 了/u 历史性/n 敌对/a ，/w 并/c 建立/v 了/u 信任/v ”/w 。/w 
例如/v ，/w 俄新社/nt 认为/v ，/w 习近平/nr 这/r 次/q 访问/v 印度/ns ，/w 开启/v 了/u 一/m 种/q 具有/v 分水岭/n 意义/n 的/u 可能性/n ，/w 即/v 两/m 国/n 摆脱/v 历史性/n 的/u 敌对/an 、/w 建立/v 信任/v 。/w 
报道/n 分析/v 说/v ，/w 双方/n 签署/v 的/u 协议/n 更/d 像/v 是/v “/w 以/p 打造/v 信心/n 为/v 中心/n ”/w ，/w 这/r 是/v 一/m 种/q 新/a 的/u 关系/n 。/w 
德国/ns 柏林/ns 中国/ns 问题/n 学者/n 夫罗里扬/ns 介绍/v ，/w 以往/t 的/u 印象/n 是/v 印度/ns 在/p 大事/n 上/f 通常/d 不/d 给/p 中国/ns 捧场/v ，/w 比如/v 奥运会/n 开幕式/n 、/w 世博会/n 等/u 印度/ns 最/d 高/a 领导人/n 在/p 他/r 的/u 记忆/n 中/f 都/d 未/d 出席/v ，/w 双方/n 关系/n “/w 平淡/a ”/w ，/w 但/c 17日/t 习近平/nr 与/p 莫迪/nr 的/u 河畔/n 会谈/vn 、/w 莫迪/nr 的/u 生日/n 宴会/n 等/u 展现/v 出/v 一/m 种/q 以往/t 没有/v 的/u 亲密/a 。/w 
这/r 是/v 一个/m 新/a 势头/n 。/w 
（/w 腾讯/nz 新闻/n 综合/v 新华网/nz 、/w 环球/nz 时报/n 等/u 报道/v ）/w 
中/ns 印/ns 联合/v 声明/v ：/w 寻求/v 双方/n 都/d 能/v 接受/v 的/u 边界/n 方案/n 
关于/p 构建/v 更加/d 紧密/a 的/u 发展/v 伙伴/n 关系/n 的/u 联合/v 声明/n （/w 全文/n ）/w 
习近平/nr 主席/n 会见/v 了/u 印度/ns 总统/n 普拉纳布·慕克吉/nr ，/w 同/p 总理/n 纳伦德拉·莫迪/nr 举行/v 会谈/v 。/w 
二/m 、/w 两/m 国/n 领导人/n 积极/a 评价/v 近年来/d 中/ns 印/ns 关系/n 取得/v 的/u 进展/vn ，/w 注意/v 到/v 双方/n 始终/d 从/p 战略/n 和/c 全局/n 的/u 角度/n 看待/v 中/ns 印/ns 关系/n 。/w 
双方/n 一致/a 认为/v ，/w 作为/p 两/m 大/a 发展/v 中/f 国家/n 和/c 新兴/b 经济体/n ，/w 中/ns 印/ns 的/u 发展/v 目标/n 相通/v 契合/v ，/w 应/v 通过/p 相互/d 支持/v 的/u 方式/n 加以/v 推动/vn 和/c 实现/vn 。/w 
双方/n 认识/v 到/v ，/w 两/m 国/n 各自/r 的/u 发展/v 进程/n 相互/d 促进/v ，/w 决定/v 实现/v 优势/n 互补/v ，/w 构建/v 更加/d 紧密/a 的/u 发展/v 伙伴/n 关系/n 。/w 
这/r 一/m 发展/v 伙伴/n 关系/n 不仅/c 符合/v 中/ns 印/ns 共同/b 利益/n ，/w 而且/c 有利于/v 本/r 地区/n 乃至/c 世界/n 的/u 稳定/an 与/c 繁荣/an 。/w 
三/m 、/w 两/m 国/n 决定/v 加强/v 政治/n 对话/v ，/w 深化/v 战略/n 互/d 信/v ，/w 保持/v 两/m 国/n 各/r 层级/n 政治/n 对话/v 磋商/v 机制/n 。/w 
鉴/v 此/r ，/w 双方/n 同意/v 保持/v 国家/n 元首/n ／/w 政府/n 首脑/n 定期/d 访问/v ，/w 两/m 国/n 领导人/n 也/d 将/d 在/p 国际/n 多边/n 场合/n 保持/v 频繁/a 会晤/v 。/w 
四/m 、/w 两/m 位/q 领导人/n 决定/v ，/w 双方/n 应/v 通过/p 中/ns 印/ns 战略/n 经济/n 对话/v 探讨/v 新/a 的/u 经济/n 合作/v 领域/n ，/w 包括/v 产业/n 投资/v 、/w 基础/n 设施/n 建设/v 、/w 节能/v 环保/n 、/w 高/a 技术/n 、/w 清洁/a 能源/n 、/w 可/v 持续/v 城镇化/v 等/u 。/w 
中/ns 印/ns 战略/n 经济/n 对话/v 将/d 探讨/v 设计/v 智慧/n 城市/n 的/u 共同/b 示范/vn 项目/n 和/c 倡议/n 。/w 
双方/n 同意/v 在/p 各自/r 国内/s 各/r 确定/v 一个/m 城市/n ，/w 作为/v 智慧/n 城市/n 的/u 示范/vn 项目/n 。/w 
五/m 、/w 在/p 最近/t 召开/v 的/u 中/ns 印/ns 经济/n 贸易/n 联合/v 小组/n 第十/m 次/q 会议/n 上/f ，/w 双方/n 重申/v 拓展/v 经贸/n 合作/v 的/u 决心/n 。/w 
这些/r 措施/n 包括/v 进一步/d 加强/v 药品/n 监管/v （/w 含/v 注册/v ）/w 合作/v ，/w 加快/v 对/p 中/ns 印/ns 互/d 输/v 农产品/n 的/u 检验/vn 检疫/vn 磋商/vn ，/w 加强/v 印度/ns IT/nx 企业/n 与/p 中国/ns 企业/n 的/u 联系/vn ，/w 促进/v 旅游/v 、/w 电影/n 、/w 医疗/n 保健/n 、/w IT/nx 和/c 物流/n 等/u 服务/v 产业/n 贸易/n 。/w 
印方/n 对/p 中方/n 同意/v 进口/v 更/d 多/a 印度/ns 电影/n 进入/v 商业/n 院线/n 表示/v 感谢/v 。/w 
六/m 、/w 中方/n 宣布/v 在/p 印度/ns 古吉拉特邦/ns 和/c 马哈拉施特拉邦/ns 建立/v 两/m 个/q 工业/n 园区/n 。/w 
中方/n 也/d 表示/v 将/d 争取/v 在/p 未来/t 五/m 年/q 内/f 向/p 印度/ns 工业/n 和/c 基础/n 设施/n 发展/v 项目/n 投资/v 200亿/m 美元/q 。/w 
印方/n 欢迎/v 中方/n 企业/n 参与/v 印度/ns 制造业/n 和/c 基础/n 设施/n 项目/n 。/w 
双方/n 也/d 将/d 为/p 对方/n 国家/n 公司/n 在/p 本国/r 投资/v 经营/v 提供/v 便利/a 。/w 
双方/n 将/d 共同/d 打造/v 生产/vn 和/c 供应/vn 链/n ，/w 发展/v 基础/n 更为/d 广泛/a 、/w 可/v 持续/v 的/u 经济/n 伙伴/n 关系/n 。/w 
七/m 、/w 两/m 国/n 领导人/n 满意/v 地/u 注意/v 到/v 中/ns 印/ns 铁路/n 合作/v 取得/v 的/u 进展/vn 。/w 
双方/n 签署/v 了/u 铁路/n 合作/v 备忘录/n 和/c 行动/v 计划/n ，/w 包括/v 以下/f 几/m 点/q ：/w 一/m 是/v 双方/n 将/d 合作/v 确认/v 金奈/ns －/w 班加罗尔/ns －/w 迈索尔/ns 路段/n 既有线/n 提速/v 所/u 需/v 的/u 技术/n 投入/v 。/w 
三/m 是/v 双方/n 将/d 在/p 车站/n 再/d 开发/v 、/w 在/p 印/ns 建立/v 铁路/n 大学/n 等/u 领域/n 开展/v 合作/v 。/w 
四/m 是/v 印方/n 愿/v 积极/a 考虑/v 与/p 中方/n 合作/v 建设/v 一/m 条/q 高速/b 铁路/n 。/w 
八/m 、/w 双方/n 同意/v 于/p 年内/t 在/p 新德里/ns 召开/v 第七/m 次/q 财金/n 对话/v ，/w 加强/v 两/m 国/n 金融/n 监管/vn 部门/n 之间/f 的/u 合作/vn 。/w 
印方/n 原则/n 批准/v 中国银行/nt 在/p 孟买/ns 设立/v 分行/n ，/w 中方/n 对/p 此/r 表示/v 欢迎/v 。/w 
九/m 、/w 双方/n 同意/v 建立/v 中国国务院发展研究中心/nt 与/p 印度政府经济事务局/nt 的/u 对话/vn 机制/n 。/w 
十一/m 、/w 鉴于/p 中/ns 印/ns 之间/f 深厚/a 的/u 文明/n 联系/vn ，/w 双方/n 同意/v 启动/v “/w 中国/ns －/w 印度/ns 文化/n 交流/v 计划/n ”/w ，/w 进一步/d 推动/v 两/m 国/n 文化/n 及/c 人员/n 交往/v 。/w 
主要/b 内容/n 包括/v ：/w 
（/w 一/m ）/w 两/m 国/n 领导人/n 决定/v ，/w 2015年/t 在/p 中国/ns 举办/v “/w 印度/ns 旅游年/n ”/w ，/w 2016年/t 在/p 印度/ns 举办/v “/w 中国/ns 旅游年/n ”/w 。/w 
中方/n 同意/v 协助/v 印方/n 在/p 华/n 宣传/v 与/p 公元/n 7世纪/t 中国/ns 僧人/n 玄奘/nr 相关/v 的/u 印度/ns 旅游/vn 产品/n 和/c 线路/n 。/w 
（/w 二/m ）/w 鉴于/p 青年/n 交流/v 对/p 增进/v 相互/d 了解/v 的/u 重要/a 意义/n ，/w 两/m 国/n 领导人/n 决定/v 继续/v 开展/v 青年/n 互访/v ，/w 2015年/t 至/c 2019年/t 每年/r 各/r 派/v 200/m 名/q 青年/n 互访/v 。/w 
两/m 国/n 签署/v 了/u 视听/n 合/v 拍/v 协议/n ，/w 为/p 联合/v 拍摄/v 视听/n 作品/n 提供/v 便利/a 。/w 
十二/m 、/w 双方/n 签署/v 了/u 广东省/ns 与/c 古吉拉特邦/ns 缔结/v 友好/a 省/n 邦/n 协议/n ，/w 以及/c 上海/ns 与/c 孟买/ns 、/w 广州/ns 与/c 艾哈迈达巴德/ns 缔结/v 友好/a 城市/n 协议/n 。/w 
十三/m 、/w 印方/n 感谢/v 中华人民共和国/ns 外交部/nt 和/c 西藏/ns 自治区/n 政府/n 在/p 每年/r 接待/v 印度/ns 香客/n 朝圣/v 方面/n 给予/v 的/u 支持/vn 和/c 配合/vn 。/w 
为/p 进一步/d 促进/v 两/m 国/n 宗教/n 交往/v 、/w 为/p 印方/n 朝圣/vn 香客/n 提供/v 便利/a ，/w 应/v 印方/n 要求/n ，/w 中方/n 决定/v 增开/v 经乃堆拉/ns 山口/n 的/u 朝圣/vn 路线/n 。/w 
印方/n 对/p 此/r 表示/v 欢迎/v 及/c 感谢/v 。/w 
双方/n 将/d 通过/p 专家级/b 机制/n ，/w 继续/v 开展/v 跨/v 境/n 河流/n 水文/n 报汛/n 、/w 应急/vn 事件/n 处置/v 的/u 合作/vn ，/w 并/c 就/p 其他/r 共同/d 关心/v 的/u 问题/n 交换/v 意见/n 。/w 
十五/m 、/w 双方/n 重申/v 愿/v 在/p 和平共处/v 五/m 项/q 原则/n 的/u 基础/n 上/f ，/w 通过/p 和平/n 友好/a 协商/v 积极/a 解决/v 所有/b 悬而未决/v 的/u 分歧/n ，/w 不/d 让/v 有关/vn 分歧/n 影响/v 双边/n 关系/n 的/u 总体/n 发展/v 。/w 
十六/m 、/w 访问/v 期间/f ，/w 双方/n 就/p 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 交换/v 了/u 意见/n ，/w 重申/v 致力/v 于/p 从/p 两/m 国/n 关系/n 总体/n 利益/n 出发/v ，/w 寻求/v 一个/m 公平合理/a 、/w 双方/n 都/d 能/v 接受/v 的/u 解决/vn 方案/n 。/w 
双方/n 忆及/v 2005年/t 4月/t 签署/v 的/u 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 政治/n 指导/v 原则/n 协定/n ，/w 重申/v 将/d 致力/v 于/p 早日/d 解决/v 边界/n 问题/n ，/w 坚信/v 这/r 符合/v 两/m 国/n 的/u 基本/a 利益/n ，/w 将/d 作为/v 一/m 项/q 战略/n 目标/n 推进/v 。/w 
十八/m 、/w 双方/n 认识/v 到/v 加强/v 中/ns 印/ns 两/m 军/n 关系/n 有利于/v 增进/v 互/d 信/v ，/w 同意/v 保持/v 两/m 国/n 防务/n 部门/n 和/c 两/m 军/n 领导人/n 定期/d 互访/v ，/w 拓展/v 各/r 领域/n 务实/v 合作/v ；/w 同意/v 于/p 双方/n 方便/a 的/u 时候/n 举行/v 第四/m 次/q 陆军/n 联合/v 训练/v ，/w 适时/a 开展/v 海/n 、/w 空军/n 联合/v 演练/v ，/w 加强/v 维和/v 、/w 反恐/v 、/w 护航/v 、/w 海上/s 安全/a 、/w 人道主义/n 救援/v 减/v 灾/n 、/w 人员/n 培训/v 、/w 智库/n 交流/v 等/u 合作/v 。/w 
双方/n 还/d 决定/v 尽早/d 举行/v 裁军/v 、/w 防/v 扩散/v 和/c 军/n 控/v 事务/n 磋商/v 。/w 
二十/m 、/w 双方/n 注意/v 到/v 在/p 推进/v 孟/ns 中/ns 印/ns 缅/ns 经济/n 走廊/n 合作/v 方面/n 取得/v 的/u 进展/vn 。/w 
双方/n 忆及/v 孟/ns 中/ns 印/ns 缅/ns 经济/n 走廊/n 联合/vn 工作组/n 第一/m 次/q 会议/n ，/w 同意/v 继续/v 努力/a ，/w 落实/v 会议/n 达成/v 的/u 共识/n 。/w 
二十一/m 、/w 双方/n 一致/a 认为/v ，/w 21世纪/t 应该/v 是/v 和平/a 、/w 安全/a 、/w 发展/v 和/c 合作/v 的/u 世纪/n 。/w 
作为/p 发展/v 中/f 国家/n ，/w 中国/ns 和/c 印度/ns 在/p 包括/v 气候/n 变化/v 、/w 世贸组织/nt 多哈/ns 回合/n 谈判/v 、/w 能源/n 和/c 粮食/n 安全/a 、/w 国际/n 金融/n 机构/n 改革/v 和/c 全球/n 治理/v 等/u 国际/n 议题/n 上/f 拥有/v 共同/b 利益/n 。/w 
双方/n 将/d 共同/d 努力/a 推动/v 国际/n 关系/n 民主化/v ，/w 加强/v 联合国/nt 在/p 促进/v 国际/n 和平/a 、/w 安全/a 和/c 发展/v 上/f 的/u 核心/n 作用/n 。/w 
二十三/m 、/w 双方/n 支持/v 对/p 联合国/nt 进行/v 全面/an 改革/vn ，/w 包括/v 承认/v 有/v 必要/an 加强/v 发展/v 中/f 国家/n 参与/v 联合国/nt 事务/n 和/c 管理/v ，/w 从而/c 使/v 联合国/nt 发挥/v 更/d 多/a 效力/n 。/w 
中方/n 高度/d 重视/v 印度/ns 作为/v 发展/v 中/f 大国/n 在/p 国际/n 事务/n 中/f 的/u 地位/n ，/w 理解/v 并/c 支持/v 印度/ns 在/p 联合国/nt 包括/v 安理会/nt 发挥/v 更/d 大/a 作用/n 的/u 愿望/n 。/w 
二十四/m 、/w 双方/n 重申/v 以/p “/w 零/m 容忍/v ”/w 的/u 态度/n 坚决/a 反对/v 任何/r 形式/n 和/c 任何/r 表现/v 的/u 恐怖主义/n ，/w 承诺/v 在/p 反恐/v 上/v 开展/v 合作/v 。/w 
双方/n 强调/v 有/v 必要/an 执行/v 联合国/nt 所有/b 相关/vn 决议/n ，/w 特别/d 是/v 联合国安理会/nt 1267/m 、/w 1373/m 、/w 1540/m 和/c 1624/m 号/q 决议/n 。/w 
二十五/m 、/w 双方/n 认识/v 到/v 气候/n 变化/v 是/v 全人类/n 的/u 共同/b 关切/vn 和/c 21世纪/t 面临/v 的/u 最/d 大/a 的/u 全球性/n 挑战/vn 之一/r ，/w 需要/v 在/p 可/v 持续/v 发展/v 框架/n 下/f 通过/p 国际/n 合作/v 来/v 应对/v 。/w 
双方/n 将/d 共同/d 并/d 与/p 其他/r 各方/r 一道/d ，/w 推动/v 多边/n 谈判/v 进程/n 于/p 2015年/t 在/p 《/w 联合国/nt 气候/n 变化/v 框架/n 公约/n 》/w 下/f 达成/v 一/m 项/q 全面/a 、/w 均衡/a 和/c 公平/a 的/u 协议/n ，/w 以/c 加强/v 公约/n 在/p 2020年/t 后/f 的/u 全面/a 、/w 有效/a 和/c 持续/v 实施/v 。/w 
二十六/m 、/w 双方/n 对/p 两/m 国/n 工作层/n 就/p 广泛/a 的/u 地区/n 和/c 国际/n 重大/a 问题/n 加强/v 接触/v 表示/v 满意/v 。/w 
二十七/m 、/w 亚太地区/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/f 发挥/v 日益/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
二十八/m 、/w 习近平/nr 主席/n 感谢/v 印度/ns 政府/nt 和/c 人民/n 的/u 热情/a 接待/v ，/w 并/c 邀请/v 普拉纳布·慕克吉/nr 总统/n 在/p 双方/n 方便/a 的/u 时候/n 访问/v 中国/ns 。/w 
慕克吉/nr 总统/n 愉快/a 地/u 接受/v 了/u 邀请/v 。/w 
【/w 环球/nz 军事/n 报道/v 】/w 据/p 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 9月/t 15日/t 报道/v ，/w 中国/ns 军队/n 上周/t 与/p 印度/ns 安全/a 部队/n 陷于/v 剑拔弩张/v 的/u 对峙/v 状态/n ，/w 这/r 一/m 事件/n 严重/a 到/p 足以/d 惊动/v 总理/n 莫迪/nr 办公室/n 的/u 程度/n 。/w 
对峙/v 是/v 从/p 9月/t 10日/t 开始/v 的/u ，/w 今年/t 中国人/n 在/p 东拉达克/ns 的/u 久马尔/ns 地区/n “/w 实际/a 控制线/n ”/w 周边/n 的/u 活动/vn 大大/d 增加/v 。/w 
政府/n 人士/n 说/v ，/w 印度/ns 军方/n 发现/v 了/u 200/m 多/m 名/q 解放军/n 军人/n 以及/c 12/m 辆/q 重型/b 车辆/n ，/w 其中/r 包括/v 起重机/n 、/w 推土机/n 和/c 一/m 辆/q 越野车/n ，/w 这些/r 人/n 试图/v 填平/v 一个/m 小溪/n ，/w 修建/v 一/m 条/q 深入/v “/w 印度/ns 领土/n ”/w 两/m 公里/q 的/u 临时/b 公路/n 。/w 
据/p 军方/n 的/u 评估/vn 称/v ，/w 解放军/n 计划/v 修建/v 一/m 条/q 公路/n ，/w 连接/v 实际/a 控制线/n 中方/n 一侧/f 的/u 两/m 个/q 哨所/n 与/c 印度/ns 一侧/f 的/u 杰布济/n ，/w 并/c 安装/v 监控/vn 摄像头/n 。/w 
报道/v 说/v ，/w 印度/ns 军队/n 与/p 解放军/n 针锋相对/a ，/w 要求/v 他们/r 撤退/v ，/w 从而/c 导致/v 不/d 下/v 七/m 次/q 对峙/v 。/w 
9月/t 10日/t 晚/t ，/w 印度/ns 军队/n 利用/v 重型/b 设备/n 拆毁/v 了/u 约/d 15/m 到/c 20/m 米/q 长/a 的/u 临时/b 公路/n 。/w 
他/r 还/d 说/v ，/w 1月/t 到/c 8月/t ，/w 中国人/n 入侵/v 了/u 42/m 次/q ，/w 而/c 去年/t 同期/d 只/d 有/v 9/m 次/q 。/w 
外交部/nt ：/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 不/d 影响/v 两/m 国/n 关系/n 发展/v 
两/m 国/n 是否/v 会/v 签署/v 投资/v 合作/v 协议/n 以及/c 谈及/v 边界/n 问题/n ？/w 
洪磊/nr 表示/v ，/w 中/ns 印/ns 关系/n 已/d 站/v 在/p 新/a 的/u 历史/n 起点/n 上/f ，/w 习近平/nr 主席/n 即将/d 对/p 印度/ns 进行/v 的/u 历史性/n 访问/vn 是/v 一/m 次/q 十分/d 重要/a 的/u 访问/vn 。/w 
中/ns 印/ns 是/v 多极/n 世界/n 中/f 的/u 两/m 大/a 重要/a 力量/n ，/w 是/v 两/m 大/a 市场/n ，/w 是/v 两/m 大/a 文明/n 。/w 
两/m 国/n 当前/t 最/d 主要/b 的/u 任务/n 都/d 是/v 加快/v 发展/v ，/w 实现/v 民族/n 振兴/v ，/w 实现/v “/w 中国/ns 梦/n ”/w 和/c “/w 印度/ns 梦/n ”/w 。/w 
“/w 我们/r 希望/v 与/p 印度/ns 对接/v 发展/v 战略/n ，/w 实现/v 共同/d 繁荣/a ；/w 对接/v 发展/v 理念/n ，/w 推进/v 两/m 国/n 治国/v 理政/v 经验/n 的/u 交流/vn 互鉴/vn ；/w 对接/v 两/m 大/a 文明/n ，/w 为/p 人类/n 文明/a 进步/v 作出/v 新/a 的/u 贡献/n 。/w 我们/r 希望/v 此/r 访/v 取得/v 圆满/a 成功/a ，/w 推动/v 中/ns 印/ns 关系/n 迈/v 上/v 新/a 台阶/n 。/w ”/w 洪磊/nr 说/v 。/w 
洪磊/nr 指出/v ，/w 关于/p 边界/n 问题/n ，/w 中方/n 在/p 这/r 一/m 问题/n 上/f 的/u 立场/n 是/v 一贯/d 和/c 明确/a 的/u 。/w 
当/p 被/p 问/v 到/v 印度/ns 是否/v 会/v 接收/v 外部/f 仲裁方/n 介入/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 时/n ，/w 莫迪/nr 说/v ：/w “/w 印度/ns 与/c 中国/ns 有/v 能力/n 通过/p 对话/v 来/v 解决/v 问题/n ，/w 没有/d 必要/a 进行/v 任何/r 外部/f 仲裁/vn ”/w 。/w 
他/r 同时/t 强调/v ，/w “/w 两/m 国/n 会/v 进行/v 直接/a 对话/vn ”/w 。/w 
莫迪/nr 还/d 表示/v ，/w 印度/ns 希望/v 与/p 所有/b 邻国/n 共建/v 和谐/a 友好/a 的/u 关系/n 。/w 
莫迪/nr 还/d 谈/v 到/v 美国/ns 从/p 阿富汗/ns 撤军/v 的/u 问题/n ，/w 并/c 引用/v 美国/ns 在/p 伊拉克/ns 撤军/v 所/u 造成/v 的/u 后果/n 称/v ，/w 美国/ns 应/v 延缓/v 撤军/v 进程/n 以防/v 阿富汗/ns “/w 塔利班/n ”/w 再度/d 崛起/v 。/w 
环球/nz 军事/n 报道/v 据/p 印度/ns 时报/n 9月/t 26日/t 报道/v ，/w 中国/ns 和/c 印度/ns 已/d 达成/v 共识/n 解决/v 中/ns 印/ns 边境/s 的/u 对峙/v 问题/n ，/w 两/m 国/n 从/p 即日/t 起/v 将/d 进行/v 撤军/vn ，/w 预计/v 到/p 9月/t 30日/t 完成/v 。/w 
印媒/n 称/v ，/w 正在/d 纽约/ns 访问/v 的/u 印度/ns 外长/n 斯瓦拉杰/nr 透露/v ，/w 中/ns 印/ns 就/p 解放军/n 边境/s 对峙/v 问题/n 确立/v 了/u 时间表/n ，/w 印度/ns 外长/n 称/v ：/w “/w 糟糕/a 的/u 阶段/n 将/d 结束/v ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 将/d 在/p 9月/t 30日/t 完成/v 撤军/v ，/w 我/r 认为/v 这/r 是/v 个/q 巨大/a 的/u 成就/n ”/w 。/w 
两/m 国/n 军队/n 将/d 返回/v 驻地/n 。/w 
斯瓦拉杰/nr 还/d 透露/v ，/w 她/r 与/p 中国/ns 同行/n 的/u 会晤/vn “/w 非常/d 成功/a ”/w 。/w 
外交部/nt 发言人/n 华春莹/nr 说/v ，/w 中方/n 和/c 印方/n 都/d 有/v 共同/b 的/u 意愿/n 和/c 诚意/n ，/w 通过/p 现有/v 的/u 一系列/b 涉边/vn 机制/n 及时/a 进行/v 沟通/vn 和/c 有效/an 管控/vn 。/w 
对于/p 在/p 边境/s 地区/n 发生/v 的/u 一些/m 问题/n ，/w 双方/n 都/d 有/v 顺畅/a 的/u 沟通/vn 管道/n ，/w 通过/p 对话/v 协商/v 来/f 加以/v 妥善/a 解决/v ，/w 共同/d 管控/v 局势/n ，/w 维护/v 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 稳定/an 。/w 
外媒/n 披露/v 中/ns 印/ns 军/n 对峙/v 缘由/n ：/w 印/ns 建/v 观察哨/n 激怒/v 中方/n 
据/p 《/w 印度/ns 快报/n 》/w 27日/t 报道/v ，/w 印度/ns 外交/n 部长/n 斯瓦拉吉/nr 周五/t 在/p 纽约/ns 表示/v ，/w 她/r 与/p 中国/ns 外长/n 王毅/nr 会谈/v 后/f 决定/v ，/w 中/ns 印/ns 双方/n 周五/t 开始/v 从/p 边界/n 撤军/v ，/w 到/p 下/f 周二/t 撤/v 完/v ，/w 双方/n 军队/n 将/d 恢复/v 到/p 9月/t 1日/t 所/u 在/v 的/u 位置/n ，/w “/w 糟糕/a 的/u 时期/n 即将/d 结束/v ”/w 。/w 
《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 称/v ，/w 至此/d ，/w 持续/v 近/v 三/m 周/q 的/u 中/ns 印/ns 边界/n 对峙/v 宣告/v 结束/v ，/w 双方/n 兵力/n 最/d 多/a 时/n 曾/d 达到/v 近/a 3000/m 人/n ，/w 其中/r 中国/ns 方面/n 近/a 1000/m 人/n ，/w 印度/ns 方面/n 2000/m 人/n 。/w 
中国/ns 外交部/nt 发言人/n 华春莹/nr 26日/t 表示/v ，/w 中/ns 印/ns 两/m 国/n 领导人/n 此前/r 达成/v 的/u 重要/a 共识/n 之一/r ，/w 就/d 是/v 要/v 继续/v 通过/p 友好/a 协商/v ，/w 寻求/v 一个/m 公平合理/a 、/w 双方/n 都/d 能/v 接受/v 的/u 边界/n 问题/n 解决/v 方案/n 。/w 
目前/t 有关/vn 事态/n 已经/d 得到/v 妥善/a 管控/v 和/c 解决/v ，/w 两/m 国/n 边境/s 地区/n 是/v 和平/a 的/u 。/w 
印度/ns 外长/n 斯瓦拉吉/nr 称/v ，/w “/w 我/r 很/d 高兴/a 告诉/v 各位/r ，/w 两/m 国/n 已经/d 坐下/v 谈判/v ，/w 解决/v 了/u 该/r 事件/n ，/w 时间表/n 已经/d 确定/v ”/w ，/w 她/r 称/v 中/ns 印/ns 达成/v 撤军/v 协议/n 是/v 个/q “/w 重大/a 成就/n ”/w ，/w “/w 到/p 9月/t 30日/t ，/w 双方/n 军队/n 将/d 回到/v 9月/t 1日/t 对峙/v 发生/v 前/f 所/u 在/v 的/u 位置/n ”/w 。/w 
“/w 莫迪/nr 到来/v 前/f ，/w 中/ns 印/ns 边界/n 对峙/v 阴云/n 被/p 清除/v ”/w ，/w 《/w 印度/ns 快报/n 》/w 27日/t 称/v ，/w 在/p 莫迪/nr 首次/m 亮相/v 联合国/nt 大会/n 前/f ，/w 斯瓦拉吉/nr 宣布/v 了/u 中/ns 印/ns 和解/v 的/u 决定/n 。/w 
多/a 家/q 西方/s 媒体/n 披露/v 了/u 此次/r 对峙/v 的/u 起因/n 。/w 
这/r 一/m 行动/v 激怒/v 了/u 中方/n ，/w 中国/ns 士兵/n 之后/f 开始/v 铺设/v 通往/v 印度/ns 声索/v 主权/n 领土/n 的/u 公路/n ，/w 并/c 要求/v 印方/n 拆除/v 观察屋/n 。/w 
印方/n 拒绝/v 了/u 中国/ns 的/u 要求/n ，/w 毁坏/v 了/u 中国/ns 建造/v 的/u 部分/m 公路/n ，/w 并/c 增加/v 了/u 在/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 驻/v 兵/n 。/w 
“/w 莫迪/nr 曾/d 在/p 竞选/v 中/f 承诺/v 更加/d 强硬/a 的/u 国家/n 安全/a 政策/n ，/w 中/ns 印/ns 上千/m 名/q 士兵/n 在/p 边界/n 地区/n 对峙/v 说明/v ，/w 即便/c 是/v 强势/n 的/u 中国/ns ，/w 并非/v 无所不能/v 。/w ”/w 《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 26日/t 称/v ，/w 拉达克/ns 地区/n 官员/n 坚持/v 称/v ，/w 观察屋/n 仅/d 用于/v 民用/b ，/w 但/c 建设/v 活动/v 已经/d 停止/v 。/w 
“/w 莫迪/nr 首次/m 亮相/v 联合国/nt ，/w 援引/v 印度/ns 古老/a 传统/n ”/w ，/w 法新社/nt 28日/t 以/p 此/r 为/v 题/n 报道/v 称/v ，/w 与/p 大多数/m 印度/ns 官员/n 在/p 国际/n 会议/n 上/f 的/u 表现/vn 不同/a ，/w 莫迪/nr 在/p 联合国/nt 大会/n 的/u 演讲/vn 用/v 的/u 是/v 印地语/n ，/w 而/c 非/v 英语/n 。/w 
他/r 的/u 演讲/vn 也/d 充满/v 了/u 心灵/n 之/u 语/n ：/w “/w 印度/ns 的/u 先贤们/n 将/p 整个/b 世界/n 视作/v 一/m 家/q 人/n 。/w 正是/v 这/r 一/m 永恒/z 的/u 观念/n 让/v 印度/ns 坚定/a 地/u 信仰/v 多边/n 主义/n 。/w ”/w 
新德里电视台/nt 称/v ，/w 在/p 32/m 分钟/q 的/u 演讲/vn 中/f ，/w 莫迪/nr 谈及/v 和/p 邻国/n 的/u 关系/n 、/w 安理会/nt 改革/v ，/w 再/d 到/v 瑜伽/n 。/w 
他/r 说/v ，/w “/w 一个/m 国家/n 的/u 命运/n 和/p 邻国/n 紧密/a 相连/v ，/w 这/r 就/d 是/v 我/r 的/u 政府/n 将/d 促进/v 同/p 邻国/n 关系/n 放/v 在/p 首要/b 位置/n 的/u 原因/n ”/w ，/w 强调/v 印度/ns 对/p 邻国/n 的/u 重视/vn 。/w 
印媒/n 目光/n 转向/v 中国/ns 崛起/v ，/w 不再/d “/w 狭隘/a ”/w 关注/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 
环球/nz 时报/n 综合/v 报道/v 】/w 印度/ns 报纸/n 如今/t 在/p 报道/v 中国/ns 时/n ，/w 已经/d 逐渐/d 从/p 边界/n 问题/n 转向/v 更/d 广泛/a 的/u 中国/ns 崛起/v 。/w 
《/w 印/ns 商业/n 标准/n 报/n 》/w 2月/t 5日/t 援引/v 印度/ns 智库/n 观察家/n 研究/v 基金会/n 周日/t 发布/v 的/u 报告/n 称/v ，/w 印度/ns 媒体/n 如今/t 聚焦/v 中国/ns 新/d 出现/v 的/u 一些/m 问题/n ，/w 比如/v 河流/n 水资源/n 共享/v 和/c 气候/n 变化/v 等/u 。/w 
报告/n 称/v ，/w 尽管/c 边界/n 仍/d 是/v 个/q 敏感/a 话题/n ，/w 但/c 印度/ns 媒体/n 现在/t 认为/v 印度/ns 在/p 很多/m 领域/n 可以/v 推动/v 同/p 中国/ns 的/u 关系/n 。/w 
印/ns 总统/n 访华/v 前/f 称/v 希望/v “/w 积极/a 解决/v ”/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 
参考/v 消息/n 网/n 5月/t 22日/t 报道/v 外媒/n 报道/v 称/v ，/w 在/p 对/p 中国/ns 进行/v 访问/vn 前/f ，/w 印度/ns 总统/n 普拉纳布·慕克吉/nr 5月/t 20日/t 表示/v ，/w 印度/ns 寻求/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n “/w 公平/a 、/w 合理/a ”/w 且/c 彼此/r 接受/v 的/u 解决/vn 方案/n ，/w 这/r 将/d 有/v 助/v 中/ns 印/ns 关系/n 全面/a 发展/v 。/w 
据/p 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 网站/n 5月/t 20日/t 发表/v 了/u 题/n 为/v 《/w 印度/ns 总统/n 普拉纳布·慕克吉/nr 寻求/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 公平/a 、/w 可/v 接受/v 的/u 解决/vn 方案/n 》/w 的/u 报道/n 称/v ，/w 慕克吉/nr 将/d 于/p 24日/t 开始/v 首次/m 访华/v 之/u 行/n 。/w 
在/p 接受/v 媒体/n 采访/v ，/w 回答/v 中/ns 印/ns 历史/n 遗留/v 的/u 一些/m “/w 敏感/a 问题/n ”/w 时/n ，/w 慕克吉/nr 表示/v ，/w 印度/ns 希望/v 扩大/v 与/p 中国/ns 在/p 多/a 个/q 领域/n 的/u 交流/vn ，/w 同时/t “/w 积极/a 解决/v ”/w 包括/v 边界/n 问题/n 在内/u 的/u “/w 突出/a 议题/n ”/w 。/w 
报道/v 称/v ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 我们/r 寻求/v 公平/a 、/w 合理/a 且/c 彼此/r 接受/v 的/u 边界/n 问题/n 解决/vn 方案/n ，/w 而且/c 在/p 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 同时/t 保持/v 边界/n 地区/n 的/u 和平/n 与/c 安宁/an 。/w ”/w 
正是/v 因/p 此/r ，/w 我们/r 希望/v 留意/v 对方/n 国家/n 的/u 目标/n 、/w 关切/vn 和/c 棘手/a 问题/n ，/w 通过/p 彼此/r 接受/v 的/u 方式/n 解决/v 突出/a 问题/n ”/w 。/w 
李克强/nr 会见/v 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 印方/n 代表/n 多瓦尔/nr 
我们/r 要/v 继续/v 从/p 中/ns 印/ns 关系/n 大局/n 出发/v ，/w 探讨/v 通过/p 外交/n 途径/n 、/w 以/p 和平/n 方式/n 妥善/a 解决/v 边界/n 问题/n 。/w 
在/p 找/v 到/v 公平合理/a 、/w 双方/n 都/d 能/v 接受/v 的/u 解决/vn 方案/n 前/f ，/w 一定/d 要/v 管控/v 好/a 分歧/n ，/w 共同/d 致力/v 于/p 维护/v 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 与/c 安宁/an 。/w 
这/r 也/d 可以/v 为/p 两/m 国/n 深入/a 推进/v 经贸/n 合作/v 提供/v 稳定/a 的/u 预期/vn 。/w 
李克强/nr 指出/v ，/w 当前/t 世界/n 经济/n 复苏/v 乏力/a ，/w 地缘/n 政治/n 动荡/a 更加/d 突出/a 。/w 
中/ns 印/ns 作为/v 两/m 个/q 最/d 大/a 的/u 新兴/b 经济体/n ，/w 经济/n 保持/v 中高速/b 增长/v ，/w 对/p 世界/n 是/v 鼓舞/v ，/w 对/p 亚洲/ns 是/v 带动/v 。/w 
希望/v 双方/n 珍惜/v 和/c 维护/v 好/a 两/m 国/n 关系/n 良好/a 发展/v 势头/n ，/w 充分/a 发挥/v 经济/n 互补/v 优势/n ，/w 开展/v 多/a 领域/n 务实/v 合作/v ，/w 密切/a 在/p 国际/n 和/c 地区/n 事务/n 中/f 的/u 沟通/vn 协调/vn ，/w 向/p 世界/n 发出/v 中/ns 印/ns 携手/v 维护/v 和平/a 稳定/a 、/w 促进/v 发展/v 进步/v 的/u 积极/a 信号/n 。/w 
印方/n 愿/v 同/p 中方/n 加强/v 高层/n 交往/v ，/w 深化/v 经济/n 、/w 安全/a 等/u 各/r 领域/n 合作/v ，/w 妥善/a 处理/v 边界/n 问题/n ，/w 推动/v 两/m 国/n 关系/n 取得/v 更/d 大/a 发展/v 。/w 
杨洁篪/nr 参加/v 会见/v 。/w 
中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 第19/m 次/q 会晤/v 将/d 在/p 北京/ns 举行/v 
原/b 标题/n ：/w 中/ns 印/ns 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 第19/m 次/q 会晤/v 将/d 在/p 北京/ns 举行/v 
有/v 记者/n 问/v ，/w 我们/r 注意/v 到/p 近期/t 中/ns 印/ns 之间/f 的/u 密集/a 互动/vn 。/w 
刚才/t 你/r 发布/v 了/u 印度/ns 国家/n 安全/a 顾问/n 将/d 访华/v 的/u 消息/n 。/w 
印度/ns 国防部长/n 已/d 抵/v 京/ns 访问/v 。/w 
王毅/nr 外长/n 还/d 将/d 在/p 莫斯科/ns 会见/v 印度/ns 外长/n 。/w 
你/r 对/p 此/r 有/v 何/r 评论/n ？/w 
虽然/c 双方/n 关系/n 中/f 存在/v 个别/a 分歧/n ，/w 但是/c 双方/n 都/d 有/v 致力/v 于/p 通过/p 友好/a 谈判/v 和/c 协商/v 有效/a 管控/v 和/c 解决/v 有关/vn 问题/n 的/u 意愿/n 。/w 
中/ns 印/ns 就/p 边界/n 问题/n 建立/v 涉边/vn 工作/vn 机制/n 
原/b 标题/n ：/w 中/ns 印/ns 就/p 边界/n 问题/n 建立/v 涉边/vn 工作/vn 机制/n 
华春莹/nr 说/v ，/w 中/ns 印/ns 两/m 国/n 均/d 致力/v 于/p 谈判/v 解决/v 领土/n 争议/v ，/w 共同/d 寻求/v 公平合理/a 以及/c 双方/n 都/d 能/v 接受/v 的/u 边界/n 问题/n 解决/vn 方案/n 。/w 
华春莹/nr 说/v ，/w 目前/t 双方/n 已经/d 建立/v 起/v 了/u 包括/v 边界/n 问题/n 特别/a 代表/n 会晤/v 在内/u 的/u 一系列/b 涉边/vn 工作/vn 机制/n ，/w 达成/v 了/u 解决/v 边界/n 问题/n 的/u 政治/n 指导/v 原则/n 和/c “/w 三/m 步/q 走/v ”/w 路线图/n 。/w 
美/ns 驻/v 印/ns 大使/n 到/v 中/ns 印/ns 边界/n 争议/vn 地区/n 活动/v 外交部/nt 回应/v 
我们/r 对/p 中/ns 印/ns 边界/n 东段/f 地区/n 的/u 立场/n 是/v 一贯/d 和/c 明确/a 的/u 。/w 
中/ns 印/ns 两/m 国/n 正在/d 通过/p 谈判/v 协商/v 解决/v 领土/n 争议/v ，/w 任何/r 负/v 责任/n 的/u 第三/m 方/n 都/d 应/v 尊重/v 中/ns 印/ns 双方/n 寻求/v 和平/a 、/w 安定/a 与/c 和解/v 的/u 努力/an ，/w 而/c 不/d 是/v 相反/v 。/w 
美方/n 的/u 做法/n 与/p 中/ns 印/ns 双方/n 的/u 努力/an 背道而驰/v ，/w 只/d 会/v 使/v 争议/v 进一步/d 复杂化/v ，/w 破坏/v 中/ns 印/ns 边境/s 地区/n 来之不易/v 的/u 和平/n 与/c 安宁/an ，/w 危害/v 本/r 地区/n 和平/a 与/c 安宁/a 。/w 
我们/r 敦促/v 美方/n 停止/v 介入/v 中/ns 印/ns 领土/n 争议/v ，/w 多/a 做/v 有利于/v 本/r 地区/n 和平/n 稳定/a 的/u 事/n 。/w 
中/ns 印/ns 作为/v 两/m 个/q 大国/n ，/w 能够/v 拿/v 出/v 足够/v 的/u 政治/n 智慧/n ，/w 确保/v 两/m 国/n 边境/s 地区/n 的/u 和平/n 与/c 安宁/an ，/w 维护/v 好/a 两/m 国/n 人民/n 的/u 切身利益/n 。/w 
印媒/n 称/v 印/ns 100/m 辆/q 坦克/n 集结/v 中/ns 印/ns 边界/n 要/v 与/p 中国/ns 一/m 较/v 高/a 低/a 
报道/v 称/v ，/w 此次/r 部署/v 是/v 印度/ns 1962年/t “/w 屈辱性/n 战败/v ”/w 以来/f 首次/m 向/p 印/ns 中/ns 边界/n 地带/n 调遣/v 装甲/b 作战/vn 部队/n 。/w 
1962年/t 印/ns 中/ns 边界/n 战争/n 中/f ，/w 印度/ns 曾/d 试图/v 将/p 6/m 辆/q 法式/n AMX-13型/b 坦克/n 空运/v 至/p 高原/n 地带/n ，/w 以/c 期/v 扭转/v 战局/n ，/w 但/c 由于/c 士兵/n 无法/v 适应/v 高原/n 作战/v ，/w 部署/v 并/d 未/d 产生/v 任何/r 显著/a 作用/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 由于/c 集结地/n 位于/v 4500/m 米/q 海拔/n 的/u 高原/n 地带/n ，/w 坦克/n 的/u 日常/b 维护/vn 工作/vn 格外/d 艰难/a 。/w 
驻扎/vn 士兵/n 的/u 生活/vn 条件/n 艰苦/a 且/c 危险/a ：/w 他们/r 不仅/c 呼吸/v 困难/a ，/w 且/c “/w 不/d 小心/a 碰到/v 金属/n 就/d 可能/v 导致/v 冻伤/v ”/w 。/w 
达拉尔/nr 透露/v ，/w 目前/t 至少/d 三/m 辆/q 坦克/n 已经/d 被/p 部署/v 在/p 潜在/v 的/u “/w 攻击/vn 位置/n ”/w 。/w 
《/w 印度/ns 教徒/n 报/n 》/w 称/v ，/w 2012年/t 起/v ，/w 印度/ns 军方/n 开始/v 有意/d 在/p “/w 实际/a 控制线/n ”/w 附近/f 增加/v 兵力/n ，/w 调遣/v 坦克/n 、/w 火炮/n 等/u 。/w 
印度/ns 军方/n 分别/d 在/p 2014年/t 和/c 2015年/t 年底/t 两/m 度/q 向/p 拉达克/ns 地区/n 运送/v 坦克/n ，/w 近日/t 将/d 完成/v 第三/m 次/q 调遣/v 、/w 组建/v 成/v 完整/a 的/u 坦克/n 作战/v 编队/n 。/w 
新德里电视台/nt 称/v ，/w 此次/r 军事/n 部署/v 说明/v 印度/ns 在/p 和/p 中国/ns 的/u 领土/n 争端/n 问题/n 上/f 已经/d “/w 下/v 定/v 决心/n 维护/v 本国/r 权威/n ”/w 。/w 
印度/ns 现在/t “/w 有/v 钱/n 了/y ”/w ，/w 军队/n 现代化/v 的/u 步伐/n 也/d 在/d 加快/v ，/w 2009年/t 就/d 有/v 边境/s 前沿/s 的/u 基础/n 设施/n 建设/v 计划/n 。/w 
此外/c ，/w 像/p 坦克/n 装甲/b 兵团/n 不/d 会/v 永久/d 部署/v 在/p 中/ns 印/ns 边界/n 西段/f 拉达克高原/ns 地区/n ，/w 军事/n 上/f 也/d 没有/v 这个/r 需要/n 。/w 
（/w 来源/n ：/w 环球/nz 时报/n ）/w 
印军/n 坚持/v 在/p 中/ns 印/ns 边界/n 部署/v 导弹/n 威胁/v 中国/ns 多/a 省/n 腹地/n 
据/p 印度/ns NDTV/nx 新闻网/n 24日/t 报道/v ，/w 印度/ns 军方/n 高级/a 消息/n 人士/n 23日/t 说/v ：/w “/w 我们/r 的/u 威胁/vn 认知/vn 和/c 安全/a 关切/vn 是/v 我们/r 自己/r 的/u ，/w 我们/r 通过/p 在/p 我们/r 的/u ‘/w 领土/n 上/f ’/w 部署/v 装备/n 来/v 应对/v 这些/r 问题/n 不/d 应/v 引起/v 其他/r 方面/n 的/u 关切/vn 。/w ”/w 
NDTV/nx 新闻网/n 称/v ，/w 中国/ns 军方/n 表示/v ，/w “/w 印度/ns 将/p 超音速/n 导弹/n 部署/v 在/p 边界/n 的/u 举动/n ，/w 已经/d 超出/v 自身/r 正常/a 的/u 防卫/vn 需求/n ，/w 对/p 我国/r 西藏/ns 、/w 云南/ns 腹地/n 造成/v 严重/a 威胁/v 。/w ”/w 
这/r 种/q 导弹/n 能/v 携带/v 重/a 达/v 300/m 公斤/q 的/u 弹头/n ，/w 打击/v 陆地/n 和/c 海上/s 目标/n 。/w 
自从/p 2007年/t 以来/f ，/w 印度/ns 陆军/n 列装/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n ，/w 现在/t 印度/ns 空军/n 苏-30MKI/nz 战斗机/n 也/d 正在/d 对/p 这/r 种/q 导弹/n 进行/v 使用/vn 测试/vn 。/w 
值得/v 一/m 提/v 的/u 是/v ，/w 印度/ns 陆军/n 正/d 耗资/v 430亿/m 印度/ns 卢比/q 为/p 一个/m 新/a 团/n 装备/v 改进型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
沿/p 喜马拉雅山脉/ns 部署/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w BlockIII型/b 导弹/n 拥有/v 先进/a 制导/vn 系统/n ，/w 它/r 能/v 使/v 导弹/n 以/p 2.8/m 倍/q 音速/n 的/u 高速/b 进行/v 非常/d 精密/a 的/u 机动/b 飞行/vn ，/w 可以/v 极其/d 准确/a 地/u 打击/v 山脉/n 后面/f 的/u 隐藏/vn 目标/n 。/w 
据称/v ，/w 这个/r 新/a 的/u 导弹/n 团/n 装备/v 有/v 大约/d 100/m 枚/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w BlockIII型/b 导弹/n 和/c 配套/a 的/u 重型/b 发射车/n 。/w 
印媒/n ：/w 印度/ns 悄悄/d 加强/v 中/ns 印/ns 边界/n 东段/f 地区/n 军事/n 存在/v 
原/b 标题/n ：/w 印媒/n ：/w 印度/ns 悄悄/d 加强/v 中/ns 印/ns 边界/n 东段/f 地区/n 军事/n 存在/v 
【/w 环球网/nz 综合/v 报道/v 】/w “/w 荒山/n 中/f 的/u 掩体/n 、/w 位于/v 1.4万/m 英尺/q (/w 约/d 合/v 4267/m 米/q )/w 高/a 的/u 作战/vn 坦克/n 以及/c 在/p 新建/vn 道路/n 上/f 行走/v 的/u 士兵/n ，/w 印度/ns 悄悄/d 加强/v 在/p 中/ns 印/ns 边界/n 地区/n 军事/n 存在/v 的/u 努力/an ，/w 正在/d 最终/d 变成/v 现实/n 。/w ”/w 《/w 印度/ns 教徒/n 报/n 》/w 7月/t 18日/t 报道/v 写/v 道/v 。/w 
报道/v 称/v ，/w 印度/ns 要/v 以/p 此/r 追赶/v 中国/ns 在/p 中/ns 印/ns 实控线/n 另/r 一侧/n 的/u 步伐/n 。/w 
近日/t 印度/ns 一/m 小组/n 记者/n 获得/v 权利/n 访问/v 中/ns 印/ns 争议/vn 边界/n 东段/f 地段/n ，/w 上述/b 内容/n 即/d 是/v 一/m 名/q 记者/n 所/u 看到/v 的/u 情形/n 。/w 
他/r 还/d 表示/v ，/w 印度/ns 陆军/n 、/w 国防部/nt 及/c 政府/nt 对于/p 建设/v 边界/n 地区/n 公路/n 的/u 关注/vn ，/w 让/v 他/r 感到/v 非常/d 满意/v 。/w 
报道/v 表示/v ，/w 实际上/d 印度/ns 陆军/n 在/p 过去/t 5/m 年/q 里/f 一直/d 在/d 增强/v 边界/n 军事/n 基础/n 设施/n 建设/v 。/w 
自/p 2012年/t ，/w 印度/ns 陆军/n 开始/v 在/p 中/ns 印/ns 实控线/n 附近/f 长期/d 部署/v 军事/n 驻地/n ，/w 火炮/n 、/w 机械化/vn 部队/n 以及/c 坦克/n 等/u 也/d 进驻/v 到/p 拉达克/ns 的/u 部分/m 地区/n 。/w 
在/p 一些/m 关键/a 地区/n ，/w 山上/s 的/u 掩体/n 也/d 清晰/a 可/v 见/v 。/w 
且/c 升级/v 公路/n 的/u 这/r 项/q 工程/n 进展/v 迅速/a 。/w 
报道/v 称/v ，/w 中国/ns 已经/d 在/p 边界/n 大规模/d 建设/v 基础/n 设施/n 。/w 
印度/ns 官员/n 认为/v ，/w 印度/ns 对/p 基础/n 建设/v 的/u 加强/vn 只/d 是/v 在/p “/w 实现/v 双方/n 在/p 边界/n 军事/n 力量/n 方面/n 的/u 平衡/an ”/w 。/w 
据/p 报道/v ，/w 印方/n 国防部/nt 计划/v 把/p 这些/r 榴弹炮/n 提供/v 给/p 印度/ns 的/u “/w 山地/n 打击军/n ”/w ，/w 用/v 以/p 保卫/v 中/ns 印/ns 边界/n 地区/n 。/w 
该/r 军种/n 有/v 超过/v 9万/m 士兵/n 。/w 
印度/ns 政府/nt 暂/d 未/d 确定/v 这些/r 火炮/n 的/u 交付/v 日程/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 该/r 新型/b 榴弹炮/n 是/v M777型/b 榴弹炮/n ，/w 射程/n 超过/v 30/m 公里/q ，/w 两/m 分钟/q 内/f 可/v 接连/d 发射/v 10/m 发/q 。/w 
不/d 像/v 其它/r 传统/n 型号/n 榴弹炮/n 需要/v 陆地/n 拖运/v 因而/c 在/p 高/a 海拔/n 地区/n 部署/v 比较/d 困难/a ，/w 该/r 型/n 155/m 毫米/q 榴弹炮/n 可/v 由/p 直升机/n 吊/v 运/v 。/w 
用/p BAE/nx 公司/n 的/u 话/n 说/v ：/w “/w 这/r 款/q 榴弹炮/n 陆运/v 、/w 空运/v 、/w 海运/v 都/d 极为/d 便利/a ，/w 特点/n 就/d 是/v 用/p 最/d 小/a 的/u 物流/n 实现/v 最/d 大/a 的/u 可靠性/n 。/w ”/w 
据/p 报道/v ，/w M777/nx 榴弹炮/n 自/p 2006年/t 就/d 在/p 阿富汗/ns 使用/v 过/u 。/w 
报道/v 指出/v ，/w 印军/n 规模/n 世界/n 排行/v 第四/m ，/w 目前/t 高度/d 依赖/v 博福斯式/n 加农炮/n 。/w 
印方/n 在/p 1987年/t 向/p 瑞典/ns 公司/n 购买/v 了/u 410/m 枚/q 该/v 型/n 火炮/n ，/w 然而/c 这/r 项/q 交易/n 卷入/v 到/v 了/u 腐败/a 丑闻/n 之中/f ，/w 时/n 任/v 印度/ns 总理/n 拉吉夫·甘地/nr 被/p 指控/v 收受/v 回扣/n 。/w 
(/w 实习/v 编译/v ：/w 陈啸/nr 审稿/v ：/w 谭利娅/nr )/w 
中/ns 印/ns 边界/n 未定/v 我/r 系/v 例行/v 巡逻/v 
原/b 标题/n ：/w 中/ns 印/ns 边界/n 未定/v 我/r 系/v 例行/v 巡逻/v 
“/w 中/ns 印/ns 边界/n 尚未/d 划定/v 。/w ”/w 陆慷/nr 说/v ，/w 据/p 中方/n 了解/v ，/w 中国/ns 边防/n 部队/n 是/v 在/p 实控线/n 中方/n 一侧/f 开展/v 例行/v 巡逻/v 。/w 
印媒/n ：/w 印/ns 不再/d 向/p 中/ns 印/ns 边界/n 增兵/v 对/p 中国/ns 提/v 一/m 要求/n 
印度/ns 《/w 德干/ns 纪事/n 报/n 》/w 2日/t 报道/v 了/u 这样/r 一/m 则/q 消息/n 。/w 
这/r 几/m 天/q ，/w 有关/p 中/ns 印/ns 关系/n 升温/v 的/u 报道/n 在/p 印度/ns 迅速/a 增加/v 。/w 
《/w 德干/ns 纪事/n 报/n 》/w 是/v 印度/ns 南部/f 最/d 大/a 的/u 英文/n 报纸/n ，/w 根据/p 它/r 的/u 报道/n ，/w 印度/ns 已经/d “/w 做/v 出/v 清晰/a 的/u 决定/n ”/w ，/w 不再/d 向/p 印/ns 中/ns 边界/n 增加/v 军事/n 部署/v 。/w 
与/p 以往/t 不同/a 的/u 是/v ，/w 印/ns 中/ns 两/m 国/n 军方/n 都/d 同意/v 支持/v 两/m 国/n 政府/n 签署/v 的/u 条约/n 和/c 协议/n ，/w 两/m 国/n 政府/n 也/d 已经/d 开始/v 确认/v 如果/c 陆路/n 连通/v 改善/v 会/v 给/v 哪些/r 部门/n 带来/v 增长/v 。/w 
印度/ns 媒体/n 报道/v 说/v ，/w 5月/t 1日/t ，/w 印/ns 中/ns 军方/n 的/u 边界/n 代表/n 在/p 中方/n 一侧/f 举行/v 聚会/v 。/w 
印媒/n 再/d 炒/v 中/ns 印/ns “/w 边界/n 对峙/v ”/w 妄称/v 大批/m 解放军/n 越/v 线/n 
原/b 标题/n ：/w 印媒/n 再/d 炒/v 中/ns 印/ns “/w 边界/n 对峙/v ”/w 妄称/v 大批/m 解放军/n 越/v 线/n 
【/w 环球/nz 时报/n 综合/v 报道/v 】/w 《/w 印度/ns 时报/n 》/w 等/u 媒体/n 3日/t 报道/v 称/v ，/w 印度/ns 和/c 中国/ns 士兵/n 2日/t 在/p “/w 实控线/n ”/w 附近/f 的/u 拉达克/ns 地区/n 发生/v 对峙/v ，/w 中国/ns 约/d 55/m 名/q 士兵/n “/w 越/v 线/n ”/w “/w 粗暴/a 阻止/v ”/w 印方/n 士兵/n 进行/v 灌溉/vn 渠道/n 建设/vn 。/w 
中方/n 称/v ，/w 任何/r 一方/n 进行/v 建设/vn 活动/vn 都/d 要/v 经/p 双方/n 同意/v ，/w 但/c 印度/ns 方面/n 认为/v ，/w 只/d 有/v 军事/n 活动/v 才/d 需要/v 经/p 双方/n 同意/v ，/w 灌溉/vn 渠道/n 是/v 民用/b 工程/n 。/w 
印度/ns 报业/n 托拉斯/nz 3日/t 引述/v 消息/n 人士/n 的/u 话/n 称/v ，/w 印度/ns 军方/n 和/c 印/ns 藏/ns 边界/n 警察/n 紧急/a 派/v 人/n 赶/v 到/v ，/w 约/d 70/m 名/q 印度/ns 士兵/n 阻止/v 了/u 中国/ns 士兵/n “/w 进一步/d 入侵/v 印度/ns 领土/n ”/w 。/w 
报道/v 称/v ，/w 这/r 一/m 事件/n 发生/v 在/p 新/a 一/m 轮/q 中/ns 印/ns 边界/n 谈判/v 之前/f 。/w 
莫迪/nr 排灯节/t 访问/v 中/ns 印/ns 边境/s 专家/n ：/w 意/n 在/v 宣示/v 边界/n 主张/v 
原/b 标题/n ：/w 莫迪/nr 排灯节/t 访问/v 中/ns 印/ns 边境/s 专家/n ：/w 意/n 在/v 宣示/v 边界/n 主张/v 
【/w 环球/nz 时报/n 驻/v 印度/ns 特约/b 记者/n 周良臣/nr 环球/nz 时报/n 记者/n 张怡然/nr 】/w 印度/ns 目前/t 正在/d 庆祝/v 该/r 国/n 最/d 盛大/a 的/u 节日/n 排灯节/t 。/w 
近/a 几/m 年/q 一/m 临近/v 排灯节/t ，/w 印度/ns 国内/s 就/d 会/v 出现/v 抵制/v 中国货/n 的/u 声音/n ，/w 今年/t 印度/ns 国内/s 的/u 抵制/v 情绪/n 似乎/d 更/d 盛/v 。/w 
中国/ns (/w 昆明/ns )/w 南亚/ns 东南亚/ns 研究院/nt 印度/ns 研究所/nt 名誉/n 所长/n 孙士海/nr 表示/v ，/w 莫迪/nr 在/p 排灯节/t 访问/v 中/ns 印/ns 边界/n 地带/n 的/u 举动/n 意/n 在/v 显示/v ，/w 他/r 在/p 边界/n 问题/n 上/f 坚持/v 立场/n ，/w 印方/n 主张/n 不/d 会/v 变/v ，/w 同时/t 也/d 有/v 鼓舞/v 士兵/n 士气/n 、/w 向/p 国内/s 选民/n 释放/v 信号/n 的/u 意味/n 。/w 
“/w 莫迪/nr 在/p 靠近/v 中国/ns 边境/s 之/u 处/n 与/p 士兵/n 共度/v 排灯节/t ”/w ，/w 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 称/v ，/w 在/p 印度/ns 陆军/n 参谋长/n 苏哈格/nr 和/c 国家/n 安全/a 顾问/n 多瓦尔/nr 的/u 陪同/vn 下/f ，/w 莫迪/nr 10月/t 30日/t 访问/v 了/u 距离/p 喜马偕尔邦/ns 首府/n 西姆拉/ns 约/d 330/m 公里/q 的/u 萨姆多哈/ns ，/w 这里/r 偏远/a “/w 但/c 具有/v 战略性/n ”/w ，/w 靠近/v 中/ns 印/ns 边界/n 。/w 
印度/ns 新闻网/n 10月/t 30日/t 称/v ，/w 当地/s 士兵/n 对/p 莫迪/nr 的/u 突然/a 造访/vn 大/a 感/v 惊讶/a ，/w 直/d 到/v 总理/n 走/v 下/v 飞机/n ，/w 他们/r 才/d 获悉/v 此/r 事/n 。/w 
《/w 印度/ns 快报/n 》/w 说/v ，/w 莫迪/nr 向/p 士兵们/n 分发/v 糖果/n ，/w 并/c 对/p 士兵们/n 说/v ，/w “/w 因为/c 你们/r 为/p 国/n 戍边/v ，/w 我们/r 才/d 可以/v 安心/a 睡觉/v 。/w 
你们/r 要/c 不/d 在/v 边境/s ，/w 我们/r 将/d 彻夜/d 难/a 眠/v ”/w 。/w 
他/r 还/d 表示/v ，/w 已/d 履行/v 了/u 针对/p 退役/vn 士兵/n 的/u 新/a 津贴/n 承诺/v 。/w 
印度/ns 人民党/nt 议员/n 沙马/nr 表示/v ，/w “/w 这/r 是/v 印度/ns 总理/n 首次/m 访问/v 该/r 地区/n 。/w 印度/ns 《/w 经济/n 时报/n 》/w 30日/t 说/v ，/w 去年/t 排灯节/t ，/w 莫迪/nr 访问/v 了/u 印/ns 巴/ns 边境/s 附近/f 的/u 旁遮普/ns 兵营/n 。/w 
近来/d ，/w 印度/ns 不断/d 做出/v 挑衅/v 中国/ns 的/u 举动/n ，/w 先是/c 允许/v 美国/ns 驻/v 印度/ns 大使/n 理查德·维尔玛/nr 前往/v “/w 阿鲁纳恰尔邦/ns ”/w (/w 简称/v “/w 阿邦/ns ”/w ，/w 中国/ns 藏南/ns 地区/n )/w 达旺/ns 地区/n ，/w 被/p 一些/m 印媒/n 形容/v 为/v “/w 用/p 针/n 扎/v 中国/ns ”/w ，/w 后/f 又/d 表示/v 允许/v 达赖/nr 明年/t 窜/v 访/v 阿邦/ns 。/w 
中国/ns 外交部/nt 已/d 表示/v 强烈/a 反对/v 。/w 
印度/ns 《/w 经济/n 时报/n 》/w 10月/t 31日/t 称/v ，/w 印度/ns 在/p 排灯节/t 前/f 泛起/v 反对/v 中国货/n 的/u 浪潮/n 也/d 引起/v 中国/ns 关切/v ，/w 此外/c ，/w 近来/d “/w 巴基斯坦/ns 因素/n ”/w 令/v 印/ns 中/ns 关系/n 更加/d 复杂/a 。/w 
中方/n 已/d 第二/m 次/q “/w 阻拦/v ”/w 印度/ns 将/p 武装/n 组织/n “/w 穆罕默德军/n ”/w 的/u 头目/n 马苏德/nr 列入/v 联合国安理会/nt 制裁/v 名单/n 的/u 申请/vn ，/w 而/c 中/ns 巴/ns 经济/n 走廊/n 也/d 因为/p 途经/v 克什米尔/ns 争议/vn 地区/n 遭到/v 印度/ns 反对/v 。/w 
印度/ns 媒体/n 称/v ，/w 印度/ns 加入/v 核供应国集团/nt 及/c 将/p 马苏德/nr 列入/v 联合国/nt 制裁/v 名单/n 的/u 要求/n 都/d 将/d 是/v 两/m 国/n 官员/n 商议/v 的/u 议题/n ，/w 两/m 国/n 可能/v 还/d 会/v 磋商/v 有关/v 中/ns 印/ns 边境/s 管控/v 的/u 议题/n 。/w 
此外/c ，/w 如何/r 有效/a 缩小/v 印/ns 中/ns 贸易/n 逆差/n 问题/n 可能/v 也/d 将/d 成为/v 议题/n 之一/r 。/w 
目前/t 印/ns 中/ns 双边/n 贸易额/n 约/d 700亿/m 美元/q 中/f 有/v 510亿/m 来自/v 中国/ns 对/p 印/ns 出口/v ，/w 印度/ns 希望/v 中国/ns 在/p 信息/n 技术/n 及/c 制药/vn 产业/n 上/f 对/p 印度/ns 更/d 开放/v 。/w 
中国南亚学会/nt 常务/b 理事/n 钱峰/nr 10月/t 31日/t 接受/v 《/w 环球/nz 时报/n 》/w 记者/n 采访/v 时/n 表示/v ，/w 从/p 大/a 的/u 时间段/n 来看/u ，/w 目前/t 中/ns 印/ns 关系/n 仍/d 处在/v 良好/a 的/u 轨道/n 上/f ，/w 甚至/d 可以/v 说是/v 近/a 半/m 个/q 世纪/n 以来/f 最/d 好/a 的/u 阶段/n 。/w 
尽管/c 双方/n 仍/d 存在/v 历史/n 与/c 现实/n 问题/n ，/w 不时/d 发生/v 边界/n 对峙/v 和/c 纠纷/n ，/w 但/c 这些/r 分歧/n 都/d 没有/d 冲击/v 中/ns 印/ns 合作/v 的/u 积极面/n ，/w 中国/ns 与/c 印度/ns 的/u 国际/n 影响力/n 都/d 在/d 加强/v ，/w 双方/n 合作/v 的/u 蛋糕/n 在/p 国际/n 上/f 也/d 越/d 做/v 越/d 大/a 。/w 
钱峰/nr 表示/v ，/w 譬如/v 在/p 金/b 砖/n 峰会/n 上/f ，/w 中国/ns 和/c 印度/ns 是/v 推动/v 金/b 砖/n 国家/n 合作/vn 机制/n 最/d 重要/a 的/u 力量/n ，/w 两/m 国/n 经济/n 增速/n 都/d 很/d 靠/v 前/f ，/w 这/r 让/v 新兴/b 国家/n 在/p 国际/n 舞台/n 上/f 也/d 有/v 了/u 更/d 多/a 的/u 话语权/n 。/w 
未来/t 无论/c 是/v 在/p 反击/v 国际/n 贸易/n 保护/n 主义/n 上/f ，/w 还/d 是/v 气候/n 变化/v 问题/n 的/u 谈判/vn 上/f ，/w 中国/ns 与/p 印度/ns 的/u 合作/vn 空间/n 都/d 会/v 越来越/d 大/a ，/w 中/ns 印/ns 的/u 共同点/n 大于/v 分歧/n 。/w 
印/ns 驻/v 中/ns 印/ns 边境/s 军人/n 学/v 普通话/n 印媒/n ：/w 用以/d 监控/v 中方/n 
