印度/ns 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 
超高/b 音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 超音速/n 巡航导弹/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 的/u 基础/n 上/f 研制/v ，/w 射程/n 为/v 300/m 公里/q 左右/m ，/w 而/c 印/ns 俄/ns 合作/v 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 最/d 大/a 时速/n 约/d 3000/m 公里/q 。/w 
将/d 于/p 2016年/t 研制/v 完成/v ，/w 并/c 开始/v 装备/v 印度/ns 海军/n 的/u 隐形/b 驱逐舰/n 。/w 
印度/ns 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 
《/w 印度/ns 时报/n 》/w 援引/v 印度/ns 国防部/nt 一/m 位/q 官员/n 的/u 话/n 报道/v ，/w 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 超音速/n 巡航导弹/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 的/u 基础/n 上/f 研制/v ，/w 射程/n 为/v 300/m 公里/q 左右/m ，/w 最/d 大/a 时速/n 可/v 达/v 6000/m 公里/q ，/w 而/c 印/ns 俄/ns 合作/v 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 目前/t 最/d 大/a 时速/n 约/d 3000/m 公里/q 。/w 
俄罗斯/ns 总统/n 梅德韦杰夫/nr 2010年/t 12月/t 将/d 访问/v 印度/ns 。/w 
预计/v 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 将/d 于/p 2016年/t 研制/v 完成/v ，/w 并/c 开始/v 装备/v 印度/ns 海军/n 的/u 隐形/b 驱逐舰/n ，/w 以/c 加强/v 海上/s 快速/d 打击/v 能力/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 是/v 由/p 印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 合资/v 的/u 布拉莫斯航空航天公司/nt 研制/v 的/u 新/a 一代/n 巡航导弹/n 。/w 
印度/ns 是/v 第一/m 个/q 大/a 买家/n ，/w 印度/ns 对/p 它/r 寄予/v 厚望/n ，/w 将/d 以/p “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 来/v 全面/a 更新/v 现有/v 陈旧/a 落后/a 的/u 海陆空/n 军/n 的/u 导弹/n 装备/n 。/w 
近年来/d 印度/ns 在/p 各种/r 国际/n 武器/n 装备/n 展览会/n 上/f 频频/d 展出/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 一时间/t 引起/v 各国/r 业内/s 人士/n 的/u 广泛/a 关注/v 。/w 
然而/c 种种/q 迹象/n 表明/v ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 距离/p 成功/a 还/d 有/v 很/d 长/a 的/u 一/m 段/q 路/n 要/v 走/v 。/w 
导弹/n 采用/v 主动/a 雷达/n +/w GPS/nx 和/c 卫星/n 导航/v 制导/v 方式/n 。/w 
导弹/n 在/p 飞行/v 末/f 段/n 下降/v 到/p 10/m 米/q 左右/m ，/w 贴近/v 海平面/n 并/c 作/v 蛇形/n 机动/b 弹道/n 飞行/v ，/w 以/c 躲避/v 敌方/n 拦截/v 。/w 
导弹/n 弹/n 长/a 8.1/m 米/q (/w 导弹/n 发射/vn 储存器/n 长/a 9/m 米/q )/w ，/w 弹/n 径/n 0.67/m 米/q ，/w 射程/n 范围/n 50/m ～/w 350/m 千米/q ，/w 巡航/vn 高度/n 14000/m ～/w 15000/m 米/q ，/w 飞行/vn 速度/n 2.5/m ～/w 2.8/m 马赫/q ，/w 末/f 段/n 弹道/n 高度/n 10/m ～/w 15/m 米/q ，/w 发射/vn 重量/n 3000/m 千克/q (/w 空射型/b 为/v 2500/m 千克/q )/w ，/w 弹头/n 重量/n 200/m ～/w 300/m 千克/q 。/w 
简介/n 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 一时间/t 引起/v 各国/r 业内/s 人士/n 的/u 广泛/a 关注/vn 。/w 
印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 专家/n 称/v ，/w 这/r 种/q 导弹/n 在/p 未来/t 十/m 年/q 内/f 将/d 没有/v 能/v 与/p 之/r 比/v 肩/n 的/u 对手/n 。/w 
据/p 报道/v ，/w 该/r 型/n 导弹/n 是/v 以/p 快/a 制胜/v ，/w 导弹/n 以/p 近/a 3/m 倍/q 音速/n 的/u 飞行/vn 速度/n ，/w 以/p 多种/m 飞行/vn 弹道/n 攻击/v 目标/n 。/w 
这样/r 的/u 性能/n 超过/v 了/u 显赫一时/v 的/u 美国/ns “/w 战斧/nz ”/w 和/c 具有/v 隐身/vn 能力/n 的/u 英/ns 法/ns “/w 风暴亡灵/nz ”/w 巡航导弹/n 。/w 
可见/c ，/w 该/r 型/n 导弹/n 确/d 有/v 过人/v 之/u 处/n ，/w 值得/v 关注/v 。/w 
发展/vn 背景/n 
上世纪/t 90年代/t ，/w 印度/ns 大力/d 推行/v “/w 印度洋/ns 是/v 印度/ns 人民/n 的/u 印度洋/ns ”/w 的/u 海上/s 强/a 军/n 战略/n ，/w 极为/d 重视/v 海军/n 的/u 现代化/vn 建设/vn ，/w 急需/v 更新/v 武器/n 装备/n 。/w 
印度国防部研究与发展局/nt 欣然/d 受命/v 。/w 
后来/t ，/w 因/c 研制/vn 经费/n 严重/a 不足/v ，/w 未能/v 完成/v 预定/v 的/u 型号/n 研制/v 任务/n 。/w 
1998年/t 2月/t ，/w 印度国防部研究与发展局/nt (/w DRDO/nx )/w 与/c 俄罗斯导弹生产和设计商联合体/nt (/w NPO/nx )/w 签订/v 了/u 联合/v 研制/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 谅解/vn 备忘录/n 。/w 
布拉莫斯航空航天合资公司/nt 总/b 资产/n 2.5亿/m 美元/q ，/w 印度/ns 占/v 50.5%/m 。/w 
从而/c ，/w 确定/v 并/c 开始/v 实施/v 此/r 项/q 工程/n 。/w 
该/r 工程/n 启动/v 后/f ，/w 不仅/c 研制/v 生产/v 舰载/b 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n ，/w 而且/c 在/p 此/r 基础/n 上/f ，/w 还/d 改型/v 设计/v 、/w 研制/v 陆基型/b 和/c 空射型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w ，/w 其/r 英文/n 名字/n 为/v BrahMos/nx ，/w 由/p 印度/ns 布拉马普特拉河/ns (/w Brahmaputra/nx ，/w 该/r 河/n 上游/f 是/v 中国/ns 的/u 雅鲁藏布江/ns )/w 和/c 俄罗斯/ns 莫斯科河/ns (/w Moscow/nx )/w ，/w 两/m 个/q 英文/n 单词/n 缩写/v 组合/v 而/c 成/v ，/w 标志/v 着/u 印/ns 俄/ns 两/m 国/n 之间/f 的/u 友谊/n ，/w 隐含/v 着/u “/w 既/c 有/v 布拉马普特拉河/ns 狂放/v 的/u 一面/n ，/w 又/d 有/v 莫斯科河/ns 优雅/a 的/u 一面/n ”/w 之/u 寓意/n 。/w 
研制/v 概况/n 编辑/v 
布拉莫斯航空航天合资公司/nt 由/p 印度/ns 20/m 家/q 军工/n 企业/n 和/c 俄罗斯/ns 10/m 家/q 军工/n 企业/n 组成/v ，/w 印度/ns 总统/n 卡拉姆/nr 直接/a 参与/v 领导/v ，/w 于/p 1998年/t 积极/a 展开/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 研制/vn 开发/vn 工作/vn ，/w 导弹/n 组装/v 在/p 印度/ns 哈伊塔拉邦/ns 进行/v 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 反舰/n 巡航导弹/n 1998年/t ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n 开始/v 发射/vn 管道/n 研制/v ，/w 首先/c 在/p 俄罗斯/ns “/w 白玛瑙/nz //w 宝石/nz ”/w 反舰/n 导弹/n 基础/n 上/f ，/w 进行/v 改进/vn 设计/vn 。/w 
1999年/t ，/w 由/p 俄罗斯/ns 提供/v 研制/v 生产/v 所/u 需/v 的/u 技术/n 资料/n 与/c 备件/n ，/w 在/p 完成/v 导弹/n 的/u 工程/n 研制/vn 工作/vn 后/f ，/w 开始/v 进行/v 样弹/n 的/u 生产/vn 。/w 
2003年/t 12月/t ，/w 印度/ns 海军/n 开始/v 实施/v 为期/v 10/m 年/q 的/u 导弹/n 武器/n 装备/vn 计划/n 。/w 
2004年/t 4月/t ，/w 进行/v 了/u 第十/m 次/q 导弹/n 飞行/v 试验/v ，/w 是/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 反舰/n 巡航导弹/n 第一/m 次/q 携带/v 弹头/n 的/u 靶试/n ，/w 取得/v 了/u 成功/a 。/w 
当时/t ，/w 印俄布拉莫斯航空航天公司/nt 总裁/n 皮赖/nr 说/v :/w “/w 我们/r 正在/d 为/p 印度/ns 海军/n 生产/v 这/r 种/q 导弹/n ，/w 它/r 已经/d 基本上/d 达到/v 了/u 要求/n 。/w ”/w 
同年/t 9月/t ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n 全面/a 投产/v 。/w 
计划/v 安排/v 多/a 艘/q 印度/ns 海军/n 军舰/n 装载/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n 。/w 
同时/t ，/w 还/d 准备/v 为/p 新建/v 的/u “/w 班加罗尔/nz ”/w 号/q 驱逐舰/n 装备/v 两/m 座/q 8/m 单元/n 垂直/v 发射/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 武器/n 系统/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 陆基/n 巡航导弹/n 2004年/t 12月/t ，/w 印度/ns 首次/m 进行/v 陆基/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 巡航导弹/n 的/u 发射/vn 试验/vn ，/w 摧毁/v 了/u 位于/v 印度/ns 拉贾斯邦沙漠/ns 的/u 50/m 厘米/q 厚/a 的/u 混凝土/n 掩体/n 。/w 
2005年/t 11月/t 30日/t ，/w 在/p 位于/v 印度/ns 奥里萨邦/ns 首府/n 布巴内斯瓦尔/ns 东北部/f 的/u 钱迪普尔/ns 试验场/n ，/w 又/d 进行/v 了/u 陆基/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 巡航导弹/n 的/u 发射/vn 试验/vn ，/w 击中/v 了/u 300/m 千米/q 处/n 的/u 目标/n 。/w 
印度/ns 陆军/n 决定/v 订购/v 60/m 枚/q 陆基/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 巡航导弹/n ，/w 于/p 2007年/t 装备/v 部队/n ，/w 并/c 希望/v 在/p 未来/t 五/m 年/q 内/f ，/w 再/d 购买/v 200/m 枚/q 。/w 
定型/v 后/f 年产/v 100/m 枚/q ，/w 主要/d 装备/v 苏-30MKI型/b 战斗机/n 。/w 
导弹/n 性能/n 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 具有/v 超音速/n 、/w 多/a 弹道/n 的/u 性能/n 特点/n ，/w 
导弹/n 发射/v 瞬间/t 
其/r 突防/vn 能力/n 、/w 抗干扰/vn 能力/n 和/c 抗反导/vn 拦截/vn 能力/n ，/w 在/p 目前/t 世界/n 上/f 是/v “/w 独一无二/b ”/w 的/u ，/w 故/c 被/p 印/ns 俄/ns 媒体/n 称之为/v “/w 神奇/a ”/w 的/u 导弹/n ，/w 最/d 新式/a 的/u 巡航导弹/n 。/w 
动力/n 系统/n 采用/v 固体/n 火箭/n 助推器/n +/w 冲压/vn 喷气/b 发动机/n 。/w 
其/r 新式/a 小型/b 整体式/n 冲压/vn 喷气/vn 发动机/n 是/v 印度/ns HAL公司/nt 自行/d 研制/v 的/u 。/w 
导弹/n 采用/v 主动/a 雷达/n +/w GPS/nx 和/c 卫星/n 导航/v 制导/v 方式/n 。/w 
导弹/n 在/p 飞行/v 末段/s 下降/v 到/p 10/m 米/q 左右/m ，/w 贴近/v 海平面/n 并/c 作/v 蛇形/n 机动/b 弹道/n 飞行/v ，/w 以/c 躲避/v 敌方/n 拦截/v 。/w 
导弹/n 弹/n 长/a 8.1/m 米/q (/w 导弹/n 发射/vn 储存器/n 长/a 9/m 米/q )/w ，/w 弹/n 径/n 0.67/m 米/q ，/w 射程/n 范围/n 50/m ～/w 350/m 千米/q ，/w 巡航/vn 高度/n 14000/m ～/w 15000/m 米/q ，/w 飞行/vn 速度/n 2.5/m ～/w 2.8/m 马赫/q ，/w 末段/s 弹道/n 高度/n 10/m ～/w 15/m 米/q ，/w 发射/vn 重量/n 3000/m 千克/q (/w 空射型/b 为/v 2500/m 千克/q )/w ，/w 弹头/n 重量/n 200/m ～/w 300/m 千克/q 。/w 
市场/n 前景/n 
据/p 印/ns 俄/ns 宣传/v ，/w 他们/r 将/d 逐步/d 研制/v 生产/v 可/v 供/v 海/n 、/w 陆/n 、/w 空军/n 所/u 需/v 的/u 各种/r 类型/n 海上/s 飞行/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 扩大/v 其/r 军贸/n 市场/n 。/w 
印/ns 俄/ns 两/m 国/n 正在/d 联手/v 推销/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
印度/ns 是/v 第一/m 个/q 大/a 买家/n 。/w 
印度/ns 还/d 在/p 展览会/n 上/f 积极/a 推销/v 这/r 一/m 产品/n ，/w 以此/d 来/v 扩大/v 自己/r 的/u 政治/n 、/w 军事/n 影响/v 并/c 希望/v 在/p 经济/n 上/f 有所/v 收获/n ，/w 以/c 弥补/v 其/r 军费/n 之/u 不足/a 。/w 
据/p 总裁/n 皮赖/nr 称/v ，/w 该/r 弹/n 出口/v 潜力/n 很/d 大/a ，/w “/w 世界/n 许多/m 国家/n 都/d 对/p ‘/w 布拉莫斯/nz ’/w 导弹/n 感兴趣/a ，/w 一些/m 国家/n 已经/d 就此/d 进行/v 了/u 询问/vn ，/w 但是/c 向/p 某/r 一个/m 国家/n 出售/v 这/r 种/q 导弹/n 的/u 决定/n ，/w 将/d 由/p 印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 政府/n 联合/v 作出/v ”/w ，/w 印度/ns 称/v 只/d 卖/v 给/p “/w 可靠/a ”/w 国家/n 。/w 
此外/c ，/w 还有/v 东南亚/ns 等/u 几/m 个/q 国家/n 正在/d 与/p 印度/ns 协商/v 购买/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 有关/vn 事宜/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 出世/vn ，/w 为/p 世界/n 导弹/n 武/n 库/n 增加/v 了/u 一/m 种/q 新式/a 的/u 导弹/n 武器/n 装备/n ，/w 同时/t ，/w 为/p 印度/ns 更新/v 导弹/n 武器/n 装备/n ，/w 增强/v 国防/n 军事/n 实力/n ，/w 提供/v 了/u 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
而且/c ，/w 通过/p 与/p 俄/ns 合作/v ，/w 印度/ns 有效/a 地/u 提高/v 了/u 军工/n 企业/n 在/p 航空/n 、/w 导弹/n 、/w 电子/n 、/w 计算机/n 、/w 制导/v 等/u 诸多/m 领域/n 的/u 技术/n 水平/n 。/w 
光环/n 下/f 的/u 布拉莫斯/nz ：/w 名不副实/v 难/a 堪/v 大/a 用/n 
印度/ns 海军/n 的/u P-15B/nx 驱逐舰/n 上/f ，/w 仍然/d 使用/v 亚音速/n 的/u 无畏/v 远程/b 巡航导弹/n ，/w 可知/v 印度/ns 军方/n 眼中/s 陆攻型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 无法/v 取代/v 真正/b 的/u 陆攻/vn 巡航导弹/n 。/w 
这/r 次/q 采购/v 将/d 首次/m 为/p 空军/n 配属/v 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 此前/t 布拉莫斯/nz 导弹/n 已经/d 在/p 印度/ns 海军/n 和/c 陆军/n 服役/v ，/w 此外/c 还/d 将/d 为/p 陆军/n 新/d 组建/v 至少/d 两/m 个/q 新/a 的/u 布拉莫斯/nz 地对地型/b 巡航导弹团/n 。/w 
恰好/d 国内/s 转载/v 的/u 这/r 则/q 新闻/n 都/d 在/p 4月/t 1日/t 发布/v ，/w 无意/v 的/u 愚人节/t 笑话/n 实在/d 令/v 人/n 忍俊不禁/v 。/w 
印度/ns 军方/n 对/p 布拉莫斯/nz 寄予/v 了/u 殷切/a 的/u 希望/n ，/w 次/q 发射/v 成功/a 后/f 都/d 要/v 引以为荣/v ，/w 宣称/v 这/r 是/v 技术/n 领先/v 独一无二/b 的/u 导弹/n ，/w 这/r 次/q 巨额/b 的/u 采购/vn 更/d 证明/v 了/u 印度/ns 军队/n 对/p 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 信心/n 。/w 
海湾/ns 战争/n 的/u 启发/vn 
布拉莫斯/nz 这个/r 绕/v 口/n 的/u 词/n 是/v 布拉马普特拉/ns 和/c 莫斯科/ns 的/u 截取/vn ，/w 这/r 两/m 条/q 河流/n 是/v 印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 的/u 重要/a 河流/n ，/w 恰好/d 对应/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 项目/n 上/f 的/u 印/ns 俄/ns 合作/v 之/u 意/n 。/w 
1991年/t 的/u 海湾/ns 战争/n 后/f ，/w 印度/ns 军队/n 发现/v 了/u 巡航导弹/n 系统/n 的/u 巨大/a 威力/n ，/w 但/c 这/r 对于/p 反舰/n 导弹/n 都/d 无力/v 研制/v 的/u 印度/ns 来说/u 似乎/d 太/d 远/a 了/u 些/q 。/w 
俄/ns 印/ns 成立/v 合资/v 公司/n 
随着/p 苏联/ns 解体/v 的/u 经济/n 困境/n ，/w 俄罗斯导弹设计局/nt 出现/v 了/u 捧/v 着/u 金/b 饭碗/n 要饭/v 的/u 窘境/n ，/w 而/c 印度/ns 反舰/n 导弹/n 的/u 发展/vn 又/d 不/d 顺利/a ，/w 在/p 印/ns 俄/ns 双方/n 友好/a 历史/n 关系/n 和/c 展开/v 战略/n 合作/v 的/u 国际/n 背景/n 下/f ，/w 1999年/t 双方/n 签署/v 了/u 一/m 项/q 协议/n 致力/v 于/p 开发/v 一/m 种/q 新/a 的/u 反舰/n 导弹/n ，/w 设计/v 代号/n PJ-10/nx ，/w 将/d 以/p 原有/v 的/u SS-N-2/P-800/nx 红宝石/nz 反舰/n 导弹/n 为/v 基础/n 开发/v 。/w 
实际上/d ，/w 最/d 早/a 的/u 布拉莫斯/nz 导弹/n 就/d 可以/v 看做/v 是/v 红宝石/nz 导弹/n 根据/p 印度/ns 工业/n 基础/n 降级/v 的/u 版本/n ，/w 方便/v 印度/ns 参与/v 研制/v 和/c 进行/v 生产/vn 。/w 
最/d 高/a 速度/n 可/v 达到/v 2.8/m 马赫/q 
布拉莫斯/nz 导弹/n 作为/v 红宝石/nz 反舰/n 导弹/n 的/u 派生/vn 型号/n ，/w 可谓/v 苏联/ns 超音速/n 反舰/n 导弹/n 技术/n 的/u 集大成者/n ，/w 印度/ns 海军/n 对/p 布拉莫斯/nz 的/u 青睐/vn 也/d 就/d 可想而知/v 了/y 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 长/a 9.2/m 米/q ，/w 直径/n 0.7/m 米/q ，/w 重量/n 约/d 3/m 吨/q 。/w 
它/r 最/d 高/a 速度/n 2.8/m 马赫/q ，/w 可以/v 携带/v 一个/m 300/m 千克/q 的/u 弹头/n 达到/v 290/m 千米/q 的/u 最/d 大/a 射程/n 。/w 
如果/c 采用/v 全程/n 低/a 飞/v 弹道/n ，/w 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 射程/n 就/d 要/v 减少/v 到/p 100/m 千米/q 左右/m 了/y 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 采用/v P-270/nx 导弹/n 改进/v 的/u 主/a 被动/a 雷达/n 导引头/n ，/w P-270/nx 导弹/n 随着/p 现代级/n 驱逐舰/n 出口/v 到/p 中国/ns ，/w 在/p 早期/t 的/u 报道/n 中/f 提/v 到/v P-270/nx 有/v 对/p 沿岸/s 大/a RCS/nx 的/u 典型/a 目标/n 如/v 港口油库/n 进行/v 攻击/vn 的/u 能力/n ，/w 可见/c 其/r X/nx 波段/n 雷达/n 导引头/n 分辨/vn 能力/n 十分/d 有限/a ，/w 无法/v 滤除/v 地面/n 的/u 复杂/a 回波/n 。/w 
印度/ns 海军/n 的/u 主力/n 反舰/n 导弹/n 
2001年/t 6月/t 12日/t 布拉莫斯/nz 反舰/n 导弹/n 进行/v 了/u 首次/m 试射/vn ，/w 2003年/t 2月/t 12日/t 进行/v 了/u 首次/m 舰/n 上/f 发射/v ，/w 截止/v 2005年/t 4月/t 15日/t 进行/v 了/u 9/m 次/q 成功/a 发射/v ，/w 这些/r 成功/a 试射/v 极大/a 的/u 增强/v 了/u 印度/ns 军方/n 的/u 信心/n 。/w 
2006年/t 印度/ns 海军/n 正式/a 装备/v 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 这/r 种/q 导弹/n 也/d 从此/d 成为/v 印度/ns 海军/n 的/u 主力/n 反舰/n 导弹/n 。/w 
未来/t 还/d 将/d 装备/v 至/p 潜艇/n 
研制/v 接近/v 完成/v 的/u 空军版/n 布拉莫斯/nz 准备/v 装备/v 在/p Su-30MKI/nx 战斗机/n ，/w IL-38/nx 和/c Tu-142/nx 巡逻机/n 上/f ，/w 空军版/n 布拉莫斯/nz 的/u 助推器/n 要/v 小/a 一些/m ，/w 这/r 与/p 携带/v 飞机/n 提供/v 了/u 一定/b 的/u 初始/b 速度/n 有关/v 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 将/d 广泛/a 装备/v 于/p 印度/ns 海陆空/n 军/n 的/u 多种/m 平台/n 上/f ，/w 这/r 也/d 是/v 印度/ns 军队/n 一个/m 自豪/a 的/u 理由/n ，/w 毕竟/d 从/p 导弹/n 研制/v 生产/v 的/u 一无所有/vn 到/p 现在/t 的/u 生产/v 三/m 军/n 通用/n 导弹/n ，/w 的确/d 是/v 一个/m 很/d 大/a 的/u 进步/vn 。/w 
具备/v 饱和/vn 攻击/vn 能力/n 
继承/v 了/u 苏联/ns 时代/n 超音速/n 反舰/n 导弹/n 的/u 设计/vn ，/w 布拉莫斯/nz 导弹/n 也/d 具有/v 齐/d 射/v 加/v 目标/n 分派/v 从而/c 实现/v 饱和/v 攻击/v 的/u 能力/n ，/w 这/r 相对/d 于/p 冥河/nz 导弹/n 这/r 种/q 只/d 有/v 个/q 位数/n 火力/n 通道/n ，/w 导弹/n 稍/d 多/a 就/d 会/v 互相/d 干扰/v 制导/v 的/u 情况/n 提高/v 很多/m 。/w 
超音速/n 反舰/n 导弹/n 优势/n 不再/d 
不过/c ，/w 时过境迁/v ，/w 冷战/n 时期/n 只/d 美国/ns 具备/v 完善/v 的/u 舰队/n 攻防/v 的/u 能力/n ，/w 西欧/ns 在/p 20世纪/t 80年代/t 才/d 开始/v 发展/v 新/a 一代/n 舰载/b 防空/vn 系统/n ，/w 不过/c 随着/p F-100/nx ，/w F-124/nx //w LCF/nx 和/c 地平线/nz 系列/q 战舰/n 的/u 出现/vn ，/w 超音速/n 反舰/n 导弹/n 往日/t 雄风/n 不再/d 。/w 
冷战/n 后/f 美/ns 俄/ns 欧/ns 防空/vn 技术/n 的/u 大/a 扩散/v ，/w 布拉莫斯/nz 这/r 种/q 传统/n 高空/s 弹道/n 超音速/n 反舰/n 导弹/n 的/u 威胁/vn 也/d 大大/d 减弱/v ，/w 倒/d 是/v 如/v 挪威/ns NSM/nx 之类/r 的/u 隐身/vn 亚音速/n 反舰/n 导弹/n ，/w 具备/v 全程/n 掠/v 海/n 和/c 航路/n 规划/v 能力/n ，/w 装备/v 新/a 一/m 代/q 数字化/v 导引头/n ，/w 其/r 威胁/v 越来越/d 大/a 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 虽然/c 是/v 一/m 种/q 不错/a 的/u 超音速/n 反舰/n 导弹/n ，/w 但是/c 在/p 现代/t 防空/vn 系统/n 并不/d 占优势/v 。/w 
印度/ns 制造/v 实/a 为/v 印度/ns 组装/v 
印度/ns 在/p 超音速/n 的/u 布拉莫斯/nz 上/f 尝/v 到/v 了/u 甜头/n 后/f ，/w 选择/v 了/u 超音速/n 的/u 发展/vn 方向/n 。/w 
2004年/t 布拉莫斯宇航公司/nt 提出/v 了/u 布拉莫斯/nz II/nx 高/a 超音速/n 导弹/n 的/u 计划/n ，/w 预计/v 达到/v 5/m ~/w 7/m 马赫/q 的/u 高/a 速度/n 。/w 
根据/p 印度/ns 媒体/n 报道/v ，/w 2008年/t 印度国防研究与发展组织/nt 在/p 试验室/n 中/f 实现/v 了/u 5.26/m 马赫/q 的/u 高/a 超音速/n ，/w 具体/a 细节/n 很/d 不/d 清楚/v 。/w 
从/p 亚燃/v 冲压/v 的/u 布拉莫斯/nz 导弹/n 都/d 一再/d 要求/v 转让/v 冲压/vn 发动机/n 技术/n 看/v ，/w 这/r 只能/v 是/v 超燃/vn 冲压/vn 发动机/n 的/u 早期/f 测试/vn ，/w 有/v 没有/v 实现/v 正/b 推力/n 都/d 很/d 难/a 说/v ，/w 距离/p 成熟/a 更是/d 遥遥无期/v 。/w 
按/p 印度/ns 媒体/n 的/u 报道/n ，/w 印度/ns 海军/n 的/u P-15B/nx 驱逐舰/n 将/d 装备/v 布拉莫斯/nz II/nx 高/a 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 预计/v 布拉莫斯/nz II/nx 导弹/n 将/d 在/p 2013/m ~/w 2014年/t 出现/v ，/w 不过/c 超燃/v 冲压/v 固有/b 的/u 高/a 技术/n 难度/n ，/w 这个/r 时间/n 推迟/v 是/v 必定/b 的/u 。/w 
6/m 年/q 来/f 布拉莫斯/nz II/nx 导弹/n 的/u 发动机/n 没有/v 什么/r 消息/n ，/w 这/r 在/p 侧面/f 也/d 可/v 作为/v 一个/m 佐证/n 。/w 
巴基斯坦/ns 导弹/n 已/d 走/v 在/p 印度/ns 前列/n 
说/v 到/v 这里/r 就/d 不能不/d 说/v 印度/ns 的/u 无奈/an ，/w 印度/ns 的/u 老/a 对手/n 巴基斯坦/ns 巡航导弹/n 发展/v 很/d 快/a ，/w 走/v 到/v 了/u 印度/ns 的/u 前面/f ，/w 700/m 公里/q 射程/n 的/u 巴布尔/nz (/w Babur/nx )/w 巡航导弹/n 2005年/t 就/d 进行/v 了/u 试射/vn ，/w 350/m 公里/q 射程/n 的/u 空基雷鸣/nz (/w RAAD/nx )/w 巡航导弹/n 2007/m 也/d 进行/v 了/u 试射/vn ，/w 这/r 对/p 印度/ns 构成/v 了/u 很/d 大/a 压力/n 。/w 
印度/ns 研制/v 的/u 无畏/nz (/w Nirbhay/nx )/w 巡航导弹/n 尽管/c 设计/v 指标/n 要/v 好/a 一些/m 达到/v 了/u 1000/m 公里/q 的/u 射程/n ，/w 但是/c 到/v 了/u 2010年/t 的/u 今天/t 甚至/d 还/d 没有/d 进入/v 系统/n 整合/v 的/u 阶段/n ，/w 试射/v 和/c 服役/v 更是/d 遥遥无期/v 。/w 
布拉莫斯/nz Block/nx I/nx 陆攻型/b 表现/v 平平/z 
这/r 种/q 导弹/n 改进/v 了/u 反舰型/b 巡航导弹/n 的/u 导引头/n ，/w 使/v 之/r 能/v 实现/v 对/p 陆地/n 目标/n 的/u 攻击/vn 。/w 
虽然/c BlockI型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 在/p 宣传/v 资料/n 和/c 印度/ns 网友/n 的/u 帖子/n 中/f 被/p 吹/v 得/u 天花乱坠/a ，/w 不过/c 从/p 布拉莫斯宇航公司/nt 公布/v 的/u 录像/n 看/u ，/w 布拉莫斯/nz Block/nx I/nx 导弹/n 的/u 目标/n 识别/v 能力/n 很/d 弱/a ，/w 靶标/n 是/v 平坦/a 地面/n 上/f 孤零零/z 的/u 房子/n ，/w 还/d 装有/v 角/n 反射器/n ，/w 对于/p 复杂/a 地形/n 下/f 的/u 目标/n ，/w 布拉莫斯/nz 巡航导弹/n 识别/vn 能力/n 不足/a ，/w 这/r 也/d 是/v 老式/b 主动/a 雷达/n 导引头/n 的/u 通病/n ，/w 即使/c 是/v 新式/a 主动/a 雷达/n 导引头/n 的/u RBS-15MK3/nx 反舰/n 导弹/n 也/d 只/d 有/v 有限/a 的/u 对/p 陆/n 攻击/v 能力/n 。/w 
2008年/t ，/w 印度/ns 海军/n 使用/v 布拉莫斯/nz Block/nx I/nx 导弹/n 进行/v 了/u 首次/m 有/v 海/n 到/v 陆/n 的/u 试射/vn ，/w 这/r 是/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 第15/m 次/q 试射/vn ，/w 是/v 印度/ns 海军/n 历史/n 上/f 第一/m 次/q 陆攻/vn 巡航导弹/n 的/u 试射/vn 。/w 
布拉莫斯/nz Block/nx II/nx 陆攻型/n 效果/n 有限/a 
2009年/t 1月/t 布拉莫斯/nz Block/nx II/nx 导弹/n 打靶/v 失败/v ，/w 曾/d 引发/v 印度/ns 陆军/n 的/u 抗议/vn ，/w 声称/v 除非/c 证明/v 布拉莫斯/nz 可靠/a 否则/c 不/d 会/v 继续/v 装备/v ，/w 好/a 在/p 后/f 继/v 的/u 试验/vn 取得/v 了/u 成功/a ，/w 布拉莫斯宇航公司/nt 称/v 导弹/n 击中/v 了/u 一/m 组/q 建筑/n 中/f 的/u 小/a 房子/n 。/w 
毫米波/n 导引头/n 波长/n 短/a 精度/n 高/a ，/w 作为/v 一/m 种/q 全天候/b 精确/a 制导/v 技术/n 在/p 对/p 陆/n 攻击/v 导弹/n 上/f 应用/v 不/d 少/a ，/w 如/v 美国/ns AGM-114/nx 海尔法/nz 和/c 派生/v 而/c 出/v 的/u 欧洲/ns 硫磺石/nz ，/w AGM-88E/nx 反/vn 辐射/vn 导弹/n 以及/c 俄国/ns 的/u KH-25MAE/nx 导弹/n 等/u 。/w 
不过/c 布拉莫斯/nz Block/nx II/nx 巡航导弹/n 末段/s 速度/n 快/a ，/w 导引头/n 探测/v 距离/n 短/a ，/w 导致/v 反应/vn 时间/n 不足/v ，/w 其/r 高空/s 弹道/n 在/p 先进/a 防空/vn 导弹/n 的/u 拦截/v 下/f 突防/v 效果/n 也/d 并不/d 乐观/a 。/w 
印度/ns 海军/n 的/u P-15B/nx 驱逐舰/n 上/f ，/w 仍然/d 使用/v 亚音速/n 的/u 无畏/nz 远程/b 巡航导弹/n ，/w 可知/v 印度/ns 军方/n 眼中/s 陆攻型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 无法/v 取代/v 真正/b 的/u 陆攻/vn 巡航导弹/n 。/w 
作为/p 反舰/n 导弹/n 高空/s 弹道/n 的话/u 面对/v 现代/t 舰载/b 防空/vn 系统/n 比/p 亚音速/n 导弹/n 还/d 好/a 拦截/v ，/w 即使/c 是/v 掠/v 海/n 飞行/v 弹道/n 对/p 舰载/b 红外/b 系统/n 来说/u 也/d 很/d 容易/a 对/p 其/r 进行/v 探测/vn ；/w 作为/p 巡航导弹/n ，/w 即使/c 采用/v 了/u 毫米波/n 制导/v 性能/n 也/d 无法/v 令人满意/a ，/w 射程/n ，/w 精度/n ，/w 突防/vn 能力/n 无法/v 兼顾/v 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 固然/c 言过其实/v ，/w 不过/c 对于/p 印度/ns 还/d 是/v 一/m 件/q 很/d 有效/a 的/u 武器/n 。/w 
印度/ns 媒体/n ：/w 印/ns 俄/ns 将/d 联合/v 研制/v 超高/b 音速/n 巡航导弹/n ？/w 
《/w 印度/ns 时报/n 》/w 援引/v 印度/ns 国防部/nt 一/m 位/q 官员/n 的/u 话/n 报道/v ，/w 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 超音速/n 巡航导弹/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 的/u 基础/n 上/f 研制/v ，/w 射程/n 为/v ３００/m 公里/q 左右/m ，/w 最/d 大/a 时速/n 可/v 达/v ６０００/m 公里/q ，/w 而/c 印/ns 俄/ns 合作/v 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 目前/t 最/d 大/a 时速/n 约/d ３０００/m 公里/q 。/w 
他/r 预计/v ，/w 超高/b 音速/n 巡航导弹/n 将/d 于/p ２０１６年/t 研制/v 完成/v ，/w 并/c 开始/v 装备/v 印度/ns 海军/n 的/u 隐形/b 驱逐舰/n ，/w 以/c 加强/v 海上/s 快速/d 打击/v 能力/n 。/w 
印度/ns 为/p 空军/n 购/v 26亿/m 美元/q 布拉莫斯/nz 超音速/n 巡航导弹/n 
据悉/v ，/w 这些/r 导弹/n 将/d 主要/d 用于/v 装备/v 印度/ns 空军/n 所/u 辖/v 的/u 地面/n 部队/n 。/w 
印度/ns 军方/n 消息/n 人士/n 透露/v 称/v ，/w 目前/t 印/ns 政府/n 已/d 与/p “/w 布拉莫斯/nz 宇航/n ”/w 公司/n 签署/v 了/u 导弹/n 采购/v 合同/n 。/w 
此/r 次/q 采购/v 的/u 导弹/n 将/d 主要/d 用于/v 帮助/v 印/ns 空军/n 摧毁/v 敌方/n 的/u 地面/n 雷达站/n 、/w 防空/vn 设施/n 和/c 反/v 导弹/n 防御/vn 系统/n 等/u 。/w 
目前/t ，/w 印度/ns 陆军/n 和/c 海军/n 已/d 开始/v 装备/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
据悉/v ，/w 空射型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 质量/n 比/p 陆基/n 和/c 海基型/b 的/u 质量/n 要/v 轻/a ，/w 将/d 于/p 2011年/t 开始/v 接受/v 测试/v ，/w 相关/v 的/u 工作/vn 有望/v 在/p 2012年/t 完成/v 。/w 
届时/d ，/w 印/ns 空军/n 装备/v 的/u 苏-30MKI/nz 战斗机/n 将/d 成为/v 空射型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 主要/b 发射/vn 平台/n 。/w 
2001年/t ，/w 首/m 枚/q 陆基/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 成功/a 进行/v 了/u 首次/m 发射/vn 试验/vn 。/w 
印度/ns 超音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 共和国日/t 阅军式/n 上/f 亮相/v 
中国/ns 日报/n 网站/n 消息/n ：/w 印度/ns 军方/n 一/m 名/q 高级/a 官员/n 1月/t 22日/t 透露/v ，/w 由/p 俄罗斯/ns 和/c 印度/ns 科学家/n 联合/v 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w (/w Brahmos/nx )/w 超音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 不久/m 之后/f 的/u 印度/ns 共和国日/t 阅/v 军/n 仪式/n 上/f 亮相/v 。/w 
新德里/ns 一/m 名/q 军方/n 高级/a 指挥官/n 称/v ，/w 印度/ns 军方/n 最近/t 从/p 俄罗斯/ns 接收/v 的/u 武器/n T-90/nx 坦克/n 也/d 将/d 参加/v 阅/v 军/n 仪式/n 。/w 
据/p 了解/v ，/w T-90/nx 能够/v 向/p 陆地/n 目标/n 和/c 直升飞机/n 发射/v 激光/n 制导/v 导弹/n 。/w 
据/p 介绍/v ，/w 此/r 次/q 阅/v 军/n 还/d 将/d 展示/v 其它/r 新/a 的/u 武器/n 设备/n ，/w 其中/r 包括/v 先进/a 的/u 直升机/n 和/c 雷达/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 射程/n 300/m 公里/q ，/w 可以/v 达到/v 巴基斯坦/ns 许多/m 城市/n ，/w 并/c 已/d 进行/v 过/u 多次/m 成功/a 试射/vn 。/w 
巴基斯坦/ns 外交部/nt 1月/t 22日/t 谴责/v 了/u 日益/d 增多/v 的/u 印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 的/u 军事/n 合作/v ，/w 其中/r 就/d 包括/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 的/u 研制/vn 。/w 
巴基斯坦/ns 称/v ，/w 这/r 种/q 合作/v 将/d 恶化/v 南亚/ns 的/u 安全/a 局势/n 。/w 
(/w 韩榕华/nr )/w 
印度/ns 导弹/n 专家/n 否认/v 中国/ns 新型/b 巡航导弹/n 山寨/n 印度/ns 
【/w 环球/n 军事/n 报道/v 】/w 印度/ns 金融/n 时报/n 12月/t 11日/t 报道/v 称/v ，/w 前/f 印度国防研究与发展组织/nt 控制器/n 研究/v 与/c 开发/v 主任/n 西瓦萨努·皮莱/nr 称/v ，/w 中国/ns 新型/b “/w 超巡-1/nz ”/w 导弹/n 并非/v 复制/v 印度/ns 超音速/n 巡航导弹/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w 。/w 
他/r 指出/v ，/w “/w 超巡-1/nz ”/w 导弹/n 和/c 印/ns 俄/ns 联合/v 制造/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 所/u 使用/v 的/u 技术/n 完全/a 不同/a 。/w 
这/r 两/m 款/q 导弹/n 从/p 发动机/n 到/p 技术/n 参数/n 都/d 有所不同/v 。/w 
印度/ns 莲花/nz 勋章/n 获得者/n 皮莱/nr 是/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 航空航天公司/nt 创始人/n CEO/nx 兼/v 总经理/n ，/w 人/n 称/v “/w 布拉莫斯/nz 之/u 父/n ”/w 。/w 
这/r 位/q 赴/v 印多尔/ns 参加/v 会议/n 的/u 著名/a 科学家/n 在/p 出席/v 活动/v 时/n 回答/v 了/u 记者/n 提问/v 。/w 
皮莱/nr 称/v ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 在/p 2001年/t 成功/a 进行/v 了/u 首次/m 飞行/vn 试验/vn ，/w 自/p 那时/r 起/v 更/d 先进/a 的/u 武器/n 系统/n 被/p 先后/d 开发/v 出来/v 。/w 
皮莱/nr 还/d 称/v ，/w 在/p 印度/ns 总理/n 莫迪/nr 的/u “/w 印度/ns 制造/v ”/w 政策/n 的/u 号召/v 下/f ，/w 印度/ns 有/v 必要/a 采取/v 公私/n 合营/v 的/u 方式/n 来/v 打造/v 本国/r 军工/n 复合体/n 。/w 
印/ns 专家/n ：/w 印度/ns 5/m 年/q 内/f 将/d 成为/v 导弹/n 领域/n 超级/b 强国/n 
印度/ns 高/a 超音速/n 导弹/n 的/u 概念/n 将/d 在/p 2016年/t 实现/v 。/w 
而/c 通过/p 研制/v 布拉莫斯/nz 超音速/n 巡航导弹/n ，/w 印度/ns 已经/d 在/p 导弹/n 技术/n 领域/n 位于/v 国际/n 领先/v 水平/n 。/w 
印度/ns 超音速/n 导弹/n 的/u 飞行/vn 速度/n 是/v 美国/ns “/w 战斧/nz ”/w 和/c “/w 鱼叉/nz ”/w 导弹/n 飞行/vn 速度/n 的/u 3/m 倍/q 。/w 
印度/ns 已/d 成功/a 完成/v 机载型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 试射/vn 工作/vn ，/w 该/r 型/n 导弹/n 的/u 新型/b 发动机/n 也/d 正/d 处于/v 研制/v 中/f 。/w 
关于/p 该/r 型/n 导弹/n 的/u 重量/n ，/w 皮莱/nr 博士/n 表示/v ，/w 导弹/n 需要/v 更加/d 的/u 轻巧/a 才能/v 确保/v 其/r 飞行/vn 速度/n 、/w 射程/n 以及/c 投放/vn 精度/n 。/w 
即将/d 集成/v 到/p 空军/n 战斗机/n 上/f 的/u 超音速/n 巡航导弹/n 性能/n 良好/a ，/w 重量/n 较/d 轻/a ，/w 并且/c 易于/v 操作/v 。/w 
据/p 皮莱/nr 博士/n 称/v ，/w 潜射型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 项目/n 的/u 研发/vn 工作/vn 已经/d 进入/v 到/p 最后/f 阶段/n ，/w 而/c 拥有/v 先进/a 制导/vn 能力/n 的/u 陆基/n “/w 布拉莫斯/nz ”/w Block/nx III型/b 导弹/n 即将/d 部署/v 到/p 高/a 海拔/n 山脉/n ，/w 该/r 型/n 导弹/n 具备/v “/w 垂直/v 俯冲/v 能力/n ”/w ，/w 能够/v 打击/v 到/v 隐藏/v 在/p 山脉/n 另/r 一侧/n 的/u 目标/n 。/w 
(/w 中国船舶工业综合技术经济研究院/nt 吴小兰/nr )/w 
根据/p 设计/v 要求/v ，/w “/w 烈火-6/nz ”/w 型/n 洲际/b 弹道导弹/n 的/u 最/d 大/a 射程/n 将/d 会/v 达到/v 8000/m 到/c 1万/m 公里/q 之间/f ，/w 其/r 最/d 大/a 射程/n 几乎/d 为/v 印度/ns 4月/t 刚/d 首次/m 成功/a 试射/v 的/u “/w 烈火-5/nz ”/w 型/n 远程/b 弹道导弹/n 射程/n 的/u 一/m 倍/q 。/w 
同/p 刚刚/d 完成/v 首次/m 试射/v 的/u “/w 烈火-5/nz ”/w 弹道导弹/n 相比/v ，/w “/w 烈火-6/nz ”/w 的/u 弹径/n 仅/d 有/v 1.1/m 米/q ，/w 为/v “/w 烈火-5/nz ”/w 弹径/n 的/u 一半/m 。/w 
这/r 比/p 17.5/m 米/q 长/a 、/w 50/m 吨/q 左右/m 重/a 的/u “/w 烈火-5/nz ”/w 明显/a 大/a 一/m 号/q 。/w 
从/p 目前/t 印媒/n 披露/v 的/u 具体/a 数据/n 来看/u ，/w 其/r 计划/v 在/p 2014年/t 首次/m 试射/v 的/u “/w 烈火-6/nz ”/w 的/u 各项/r 技术/n 指标/n 尚/d 不/d 及/c 美国/ns 20世纪/t 60年代/t 至/c 70年代/t 初期/f 发展/v 的/u “/w 民兵-3/nz ”/w 型/n 洲际/b 弹道导弹/n 。/w 
不过/c 从/p 数据/n 上/f 来看/u ，/w 印度/ns “/w 烈火-6/nz ”/w 同/p 美国/ns 的/u “/w 民兵-3/nz ”/w 相比/v 也/d 并非/v 全面/a 不/d 敌/v 。/w 
至少/d “/w 烈火-6/nz ”/w 型/n 导弹/n 高/a 达/v 10/m 枚/q 的/u 核弹头/n 携带量/n 要/v 比/p “/w 民兵-3/nz ”/w 型/n 导弹/n 的/u 3/m 枚/q 携带量/n 大/a 不/d 少/a 。/w 
印度/ns 在/p 大/a 推力/n 、/w 高/a 可靠性/n 导弹/n 用/n 火箭/n 发动机/n 技术/n 、/w 先进/a 的/u 导弹/n 制导/vn 技术/n ，/w 以及/c 核弹头/n 的/u 小型化/vn 等/u 方面/n 还/d 将/d 有/v 一/m 段/q 路/n 要/v 走/v 。/w 
陈虎/nr :/w 印度/ns 不/d 会/v 止步/v 于/p 烈火5/nz 导弹/n 20/m 年/q 将/d 成/v 核/n 大国/n 
印度/ns 烈火－5型/b 中程/b 弹道导弹/n 在/p 印/ns 东部/f 惠勒岛/ns 发射/v 。/w 新华社/nt 发/v 
那么/c ，/w 到底/d 应该/v 怎样/r 看待/v 印度/ns 发展/v 核/n 力量/n ？/w 印度/ns 会/v 成为/v 世界性/n 的/u 核/n 大国/n 吗/y ？/w 印度/ns 发展/v 核武器/n 的/u 终极/b 目标/n 究竟/d 是/v 什么/r ？/w 
印度/ns 发展/v 核/n 力量/n 的/u 终极/b 目标/n ：/w 世界性/n 核/n 大国/n 
现在/t 的/u 形势/n 与/p 核/n 冷战/n 时期/n 已经/d 完全/a 不同/a 了/y ，/w 核武器/n 已经/d 不再/d 是/v 传统/n 的/u “/w 核/n 俱乐部/n ”/w 国家/n 的/u 专利/n 了/y ，/w 越来越/d 多/a 的/u 国家/n 在/d 试图/v 拥有/v 和/c 发展/v 自己/r 的/u 核/n 力量/n 。/w 
这/r 其中/r ，/w 印度/ns 则/d 显得/v 有些/r 与众不同/v 。/w 
我们/r 知道/v ，/w 巴基斯坦/ns 拥有/v 核武器/n 已经/d 是/v 被/p 公认/v 了/u 的/u 。/w 
另外/c ，/w 以色列/ns 也/d 是/v 一个/m 事实/n 上/f 的/u 有/v 核/n 国家/n 。/w 
但/c 无论/c 是/v 巴基斯坦/ns 还是/c 以色列/ns ，/w 他们/r 实际上/d 都/d 是/v 在/p 一个/m 特定/b 的/u 环境/n 威胁/v 下/f ，/w 想/v 要/v 获得/v 更/d 大/a 的/u 安全感/n ，/w 因此/c 才/d 会/v 发展/v 自己/r 的/u 核武器/n 。/w 
换/v 句/q 话/n 来说/u ，/w 他们/r 拥有/v 核/n 力量/n 的/u 目的/n 具有/v 一个/m 有限性/n ，/w 在/p 这/r 种/q 有限性/n 的/u 目标/n 下/f ，/w 他们/r 并不/d 追求/v 更/d 高/a 的/u 标准/n ：/w 无论是/c 巴基斯坦/ns 还是/c 对/p 以色列/ns ，/w 他们/r 对/p 这/r 种/q 洲际/b 射程/n 的/u 运载/vn 工具/n 并/c 没有/v 过/d 高/a 的/u 兴趣/n 。/w 
但是/c ，/w 印度/ns 发展/v 核/n 力量/n 的/u 目的/n 和/p 他们/r 不同/a 。/w 
从/p 长远/a 的/u 国家/n 目标/n 来说/u ，/w 印度/ns 是/v 要/v 成为/v 一个/m 世界性/n 的/u 大国/n ，/w 而/c 印度/ns 核/n 力量/n 的/u 发展/vn 也/d 是/v 和/p 其/r 长远/a 国家/n 目标/n 相/d 匹配/v 的/u 。/w 
因此/c ，/w 成为/v 一个/m 世界性/n 核/n 大国/n ，/w 这/r 将/d 是/v 印度/ns 核/n 力量/n 发展/v 的/u 终极/b 目标/n 。/w 
从/p 技术/n 指标/n 上/f 来说/u ，/w 成为/v 一个/m 世界性/n 核/n 大国/n 首先/d 要/v 拥有/v 核武器/n ；/w 其次/c ，/w 核武器/n 的/u 运载/vn 工具/n 要/v 有/v 足够/v 的/u 射程/n ，/w 要/v 能/v 覆盖/v 世界/n 主要/b 国家/n 和/c 地区/n ；/w 另外/c ，/w 核武器/n 还/d 应该/v 具备/v 二/m 次/q 打击/vn 能力/n ，/w 换句话说/c ，/w 一旦/d 被/p 核/n 突击/v ，/w 在/p 拥有/v 足够/v 的/u 生存/vn 能力/n 基础/n 上/f 能够/v 实施/v 核/n 反击/v 。/w 
那么/c ，/w 印度/ns 能/v 实现/v 成为/v 世界性/n 核/n 大国/n 的/u 目标/n 吗/y ？/w 
从/p 技术/n 角度/n 来说/u ，/w 这个/r 目标/n 对/p 印度/ns 已经/d 没有/v 什么/r 不可逾越/v 的/u 障碍/n 了/y 。/w 
印度/ns 目前/t 通过/p 烈火-5/nz 的/u 成功/a 试射/vn 已经/d 取得/v 了/u 5000/m 公里/q 以上/f 射程/n 的/u 弹道导弹/n 技术/n 。/w 
在/p 这个/r 基础/n 上/f ，/w 8000/m 公里/q 、/w 10000/m 公里/q 都/d 没有/v 什么/r 不可逾越/v 的/u 技术/n 障碍/n 。/w 
至于/p “/w 三位一体/n ”/w 核/n 力量/n ，/w 不管/c 有/v 没有/v 价值/n ，/w 只要/c 假以时日/v ，/w 这些/r 目标/n 都/d 是/v 印度/ns 可以/v 实现/v 的/u 。/w 
换句话说/c ，/w 印度/ns 有/v 着/u 成为/v 世界性/n 核/n 大国/n 的/u 目标/n ，/w 同时/t 又/d 有/v 着/u 现实/a 的/u 技术/n 基础/n ，/w 以/p 其/r 经济/n 实力/n 和/c 技术/n 能力/n ，/w 假以时日/v ，/w 迟早/d 会/v 成为/v 一个/m 核/n 大国/n 。/w 
印度/ns 成为/v 世界性/n 核/n 大国/n 还/d 需/v 十/m 到/c 二十/m 年/q 时间/n 
按照/p 现实/n 的/u 标准/n 来/v 衡量/v ，/w 印度/ns 距离/p 世界性/n 核/n 大国/n 应该/v 还有/v 一/m 段/q 路/n 要/v 走/v 。/w 
但/c 在/p 这个/r 道路/n 上/f 已经/d 没有/v 重大/a 技术/n 障碍/n 了/y ，/w 需要/v 的/u 就/d 是/v 投入/v 和/c 时间/n 。/w 
按照/p 其他/r 核/n 大国/n 发展/v 的/u 历史/n 经验/n 来看/u ，/w 印度/ns 走/v 完/v 这/r 一/m 段/q 道路/n 还/d 需要/v 十/m 到/c 二十/m 年/q 的/u 时间/n 。/w 
这个/r 时间/n 对/p 一个/m 人/n 的/u 生命/n 来说/u 是/v 一个/m 不/d 短/a 的/u 时间/n ，/w 但是/c 对于/p 人类/n 历史/n 来讲/u ，/w 只/d 是/v 短短的/z 一瞬/t 。/w 
印度/ns 将/d 不/d 会/v 止步/v 于/p 烈火-5/nz 
既然/c 印度/ns 成为/v 世界性/n 核/n 大国/n 将/d 会/v 是/v 一个/m 必然/n 的/u 趋势/n ，/w 那么/c ，/w 印度/ns 成为/v 世界性/n 核/n 大国/n 会/v 给/p 世界/n 带来/v 什么/r ？/w 会/v 给/p 印度/ns 带来/v 什么/r ？/w 
印度/ns 成功/a 试射/v 烈火-5/nz 导弹/n 后/f ，/w 印度/ns 媒体/n 以/p 这个/r 导弹/n 射程/n 可以/v 覆盖/v 北京/ns 为/v 依据/n ，/w 称/v 其/r 为/v “/w 中国/ns 杀手/n ”/w ，/w 很多/m 媒体/n 也/d 借用/v 这个/r 名词/n 来/v 评价/v 印度/ns 核/n 力量/n 的/u 发展/vn 使/v 周边/n 国家/n 受到/v 威胁/v 。/w 
其实/d ，/w 以/p 印度/ns 发展/v 核/n 力量/n 的/u 目标/n 和/c 发展/vn 道路/n 来看/u ，/w 烈火-5/nz 不过/c 是/v 其/r 发展/vn 道路/n 中/f 的/u 一/m 站/n 。/w 
如果/c 在/p 印度/ns 核/n 力量/n 快速/d 发展/v 的/u 过程/n 当中/f ，/w 没有/d 形成/v 这/r 种/q 核/n 大国/n 的/u 意识/n ，/w 没有/d 认识/v 到/v 核/n 大国/n 所/u 需要/v 承担/v 的/u 国际/n 责任/n 的话/u ，/w 那么/c ，/w 印度/ns 的/u 核/n 力量/n 就/d 会/v 成为/v 世界/n 的/u 一个/m 噩梦/n 。/w 
反之/c ，/w 如果/c 印度/ns 在/p 核/n 力量/n 发展/v 过程/n 当中/f ，/w 能够/v 认识/v 到/v 所/u 要/v 承担/v 的/u 国际/n 责任/n ，/w 那么/c 它/r 给/p 世界/n 带来/v 的/u 除了/p 武力/n 威胁/v 之外/f ，/w 或许/d 还/d 会/v 有/v 更/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w (/w 陈虎/nr )/w 
印度/ns 称/v 计划/v 利用/v 烈火5/nz 技术/n 研制/v 反卫星/n 武器/n 
ASAT/nx 武器/n 要求/v 高度/n 达到/v 804.65/m 千米/q 。/w 
印度/ns 称/v ，/w 不/d 认同/v 太空/s 武器化/v ，/w 只/d 考虑/v 具有/v 该/r 能力/n ，/w 还/d 没有/v 发展/v 太空/s 攻击/v 能力/n 的/u 计划/n 。/w 
2010年/t 1月/t ，/w 萨拉斯瓦特/nr 曾/d 表示/v ，/w 印度/ns 正在/d 开发/v 使/v 敌人/n 卫星/n 失效/v 的/u 技术/n 。/w 
2010年/t 3月/t 进行/v 了/u 一/m 次/q 试验/vn ，/w 是/v 其/r 弹道导弹/n 防御/vn 系统/n 拦截器/n 系列/n 中/f 的/u 第六/m 次/q 试验/vn 。/w 
(/w 中国航天系统科学与工程研究院/nt 陈菲/nr 王宜晓/nr )/w 
狂热/a 追求/v “/w 反卫星/n ”/w 
太空/s 已经/d 成为/v 21世纪/t 信息化/v 战争/n 中/f 必须/d 争夺/v 的/u “/w 高/a 地/n ”/w ，/w 这/r 一/m 观点/n 已经/d 被/p 全世界/n 的/u 军事/n 专家/n 所/u 接受/v 。/w 
萨拉斯瓦特/nr 在/p 一/m 次/q 名为/v “/w DRDO/nx 未来/t 挑战/v ”/w 的/u 学术/n 演讲/v 中/f 表示/v ，/w 如果/c 印度/ns “/w 烈火/n ”/w -/w 3/m 导弹/n 和/c 弹道导弹/n 防御/vn 杀伤/vn 器/n 集成/v 于/p 一体/n ，/w 研制/v 反卫星/n 导弹/n 就/d 是/v 可行/a 的/u 。/w 
因为/c “/w 烈火/n ”/w -/w 3/m 导弹/n 有效/a 射程/n 约/d 为/v 1400/m -/w 1500/m 公里/q ，/w 足以/d 打击/v 太空/s 中/f 的/u 卫星/n 。/w 
因此/c ，/w 在/p “/w 反弹道导弹/n ”/w 计划/n 的/u 外衣/n 下/f ，/w 隐藏/v 的/u 则/d 是/v 印度/ns 对/p 反卫星/n 技术/n 的/u 探索/vn 和/c 研发/vn 。/w 
印度/ns 追求/v 反卫星/n 能力/n 的/u 历史/n 轨迹/n 与/p 其/r 反弹道导弹/n 系统/n 项目/n 的/u 发展/vn 十分/d 吻合/v 。/w 
只/d 不过/c 与/p 反弹道导弹/n 系统/n 能力/n 不同/a 的/u 是/v ，/w 印度/ns 努力/a 发展/v 反卫星/n 能力/n 还/d 是/v 近/a 几/m 年/q 来/f 的/u 新/a 动作/n 。/w 
据/p 萨拉斯瓦特/nr 透露/v ，/w 印度/ns 的/u 反弹道导弹/n 计划/n 分为/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
在/p 印度/ns 看来/v ，/w 高空/s 拦截/v 导弹/n 能够/v 作为/v 击毁/v 低/a 轨/n 卫星/n 的/u 反卫星/n 武器/n 。/w 
萨拉斯瓦特/nr 称/v ，/w 印度/ns 对/p 自己/r 的/u 太空/s 设施/n 已经/d 有/v 了/u 不/d 安全感/n ，/w 受到/v 了/u “/w 来自/v 中国/ns 的/u 威胁/vn ”/w 。/w 
之所以/c 拿/v 中国/ns 作为/v 借口/n ，/w 印度/ns 打/v 的/u 算盘/n 是/v ，/w 在/p 国际/n 社会/n 制定/v 有/v 法律/n 效力/n 禁止/v 获得/v 反卫星/n 武器/n 的/u 框架/n 前/f ，/w 就/d 成为/v 拥有/v 反卫星/n 能力/n 俱乐部/n 成员/n 。/w 
反卫星/n 研究/v 紧锣密鼓/d 
中国/ns 在/p 2007年/t 1月/t 11日/t 利用/v 其/r SC-19/nx 弹道导弹/n 携带/v 一/m 枚/q 动能/n 杀伤/vn 载具/n ，/w 摧毁/v 了/u 属于/v 中国/ns 自己/r 的/u 一/m 枚/q 废旧/b 气象卫星/n ——/w 风云-1C/nz 。/w 
显然/a ，/w 印度/ns 决定/v 将/p 现有/v 的/u 反弹道导弹/n 技术/n 改进/v 之后/f 用/v 来/v 执行/v 反卫星/n 任务/n ，/w 无疑/d 是/v 受到/v 了/u 美国/ns 人/n 的/u 启发/vn ，/w 2008年/t 美国/ns 就/d 利用/v 改进/v 后/f 的/u 反弹道导弹/n 系统/n ，/w 发射/v 了/u 一/m 枚/q “/w 标准-2/nz ”/w 型/n 导弹/n ，/w 击毁/v 一/m 颗/q 编号/n 为/v 193/m 的/u 报废/vn 卫星/n 。/w 
中/ns 美/ns 两/m 国/n 在/p 反卫星/n 技术/n 上/f 走/v 的/u 是/v 两/m 条/q 不同/a 的/u 道路/n ，/w 2007年/t 中国/ns 进行/v 的/u 反卫星/n 试射/vn 不仅/c 表明/v 中国/ns 已经/d 有/v 能力/n 摧毁/v 在/v 轨/n 卫星/n ，/w 而且/c 还有/v 专门/d 致力/v 于/p 发展/v 反卫星/n 能力/n 的/u 武器/n 项目/n 。/w 
目前/t 还/d 不/d 清楚/v ，/w 印度/ns 的/u 反卫星/n 能力/n 是/v 被/p 设定/v 为/v 一/m 种/q 专门/b 的/u 武器/n 项目/n ，/w 还/d 是/v 作为/v 导弹/n 防御/vn 系统/n 中/f 一个/m 分支/n 项目/n 。/w 
据/p 《/w 太空/s 评论/n 》/w 杂志/n 透露/v ，/w 根据/p 印度/ns 航天/n 部门/n 的/u 一些/m 高层/n 会议/n 资料/n ，/w 印度/ns 方面/n 已经/d 开始/v 整合/v 技术/n ，/w 其/r 第一/m 步/q 目标/n 是/v 研发/v 一/m 种/q 太空/s 武器/n 系统/n ，/w 用以/d 摧毁/v 敌人/n 部署/v 在/p 地球/n 低/a 轨道/n 的/u 卫星/n 。/w 
通常/b 情况/n 下/f ，/w 在/p 地球/n 低/a 轨道/n 运行/v 的/u 卫星/n ，/w 主要/d 被/p 用/v 在/p 网络中心战/n 中/f ，/w 引导/v 攻击/v 敌方/n 的/u 太空/s 设施/n ，/w 因此/c 摧毁/v 这/r 类/q 卫星/n 可/v 保护/v 自己/r 的/u 太空/s 安全/a 。/w 
萨拉斯瓦特/nr 表示/v ，/w 要/v 具备/v 这/r 种/q 吓阻/vn 能力/n ，/w 就/d 必须/d 研发/v 一/m 种/q 卫星/n “/w 杀手/n 武器/n ”/w ，/w “/w 印度/ns 的/u 弹道导弹/n 防御/v 计划/n ，/w 就/d 正在/d 进行/v 这样/r 的/u 研究/vn 。/w ”/w 
不过/c ，/w 有/v 印度/ns 军方/n 人员/n 声称/v ，/w 他们/r 的/u 反卫星/n 雄心/n 严格/a 意义/n 上/f 来说/u 只/d 是/v 一/m 种/q 威慑/vn 手段/n ，/w 而/c 不/d 意味着/v 要/v 采用/v 这/r 种/q 手段/n 。/w 
如果/c 印度/ns 将/p 发展/v 反卫星/n 能力/n 所/u 必需/v 的/u 基础/n 技术/n 融入/v 到/p 反弹道导弹/n 项目/n 中/f ，/w 即使/c 印度/ns 反导/vn 能力/n 取得/v 了/u 一定/b 的/u 成功/an ，/w 但/c 美国/ns 的/u 专家/n 认为/v ，/w 这/r 并/d 不/d 能/v 肯定/v 印度/ns 就/d 已经/d 拥有/v 反卫星/n 能力/n 。/w 
印度/ns 的/u 一些/m 科学家/n 和/c 学者/n 表示/v ，/w 印度/ns 的/u 科学界/n 和/c 军方/n 对于/p 反卫星/n 试验/v 都/d 持/v 一/m 种/q 开放/v 的/u 态度/n ，/w 如果/c 印度/ns 真的/d 在/d 仔细/a 考虑/v 在/p 什么/r 地方/n 、/w 什么/r 时间/n 来/v 进行/v 这/r 场/q 反卫星/n 试射/v ，/w 那么/c 这/r 场/q 试射/v 很/d 有/v 可能/n 在/p 未来/t 的/u 5/m 到/c 10/m 年/q 中/f 发生/v 。/w 
据/p 《/w 印度/ns 快报/n 》/w 2011年/t 10月/t 23日/t 报道/v ，/w 印度国防研究与发展组织/nt (/w DRDO/nx )/w 主席/n 兼/v 国防部/n 科学/n 顾问/n 萨拉斯瓦特/nr 称/v ，/w 将/p 一个/m 卫星/n 杀伤器/n 集成/v 到/p 一/m 枚/q “/w 烈火/n ”/w -/w 3/m 型/n 导弹/n 之上/f ，/w 便/d 可能/v 建造/v 出/v 一/m 枚/q 反卫星/n 导弹/n 。/w 
此前/t ，/w 一直/d 有/v 报道/v 称/v ，/w 印度/ns 正在/d 研制/v 能够/v 集成/v 到/p 导弹/n 上/f 的/u 外/f 大气层/n 杀伤器/n ，/w 以/c 打击/v 太空/s 中/f 的/u 卫星/n 。/w 
目前/t ，/w 仅/d 有/v 美国/ns 、/w 俄罗斯/ns 及/c 中国/ns 等/u 国家/n 研制/v 了/u 这样/r 的/u 反卫星/n 武器/n 。/w 
南亚/ns 战略/n 稳定/a 将/d 因此/c 受到/v 挑战/v ；/w 目前/t ，/w 南亚/ns 地区/n 面临/v 威胁/v 多样化/v ，/w 而/c 在/p 反应/vn 能力/n 有限/a 的/u 境况/n 下/f ，/w 这/r 一/m 导弹/n 防御/vn 系统/n 进一步/d 增加/v 了/u 该/r 地区/n 的/u 复杂性/n 。/w 
印度/ns 认为/v ，/w 在/p 该/r 地区/n 拥有/v 核/n 统治/v 地位/n ，/w 且/c 希望/v 进一步/d 发展/v 自己/r 的/u 防卫/vn 能力/n 。/w 
它/r 希望/v 成为/v 全球/n 大国/n ，/w 并/c 努力/a 获得/v 对/p 中国/ns 和/c 巴基斯坦/ns 的/u 两/m 项/q 技术/n 优势/n ，/w 即/v 针对/p 高空/s 拦截/v 的/u “/w 大地/nz ”/w 防空/vn 反导/vn 系统/n 和/c 针对/p 低空/s 拦截/v 的/u 先进/a 防空/vn 系统/n 。/w 
印度/ns 未来/t 的/u 计划/n 包括/v 两/m 款/q 能够/v 拦截/v 洲际/b 弹道导弹/n 的/u 新型/b 反导/vn 导弹/n ，/w 被/p 命名/v 为/v 先进防御/nz 1/m (/w AD-1/nx )/w 和/c 先进防御/nz 2/m (/w AD-2/nx )/w ；/w 这/r 两/m 款/q 导弹/n 能够/v 拦截/v 及/c 摧毁/v 射程/n 约/d 5000/m 公里/q 的/u 导弹/n 。/w 
同时/t ，/w 印度/ns 极力/d 宣传/v 自己/r 弹道导弹/n 防御/vn 系统/n 的/u 合理性/n ；/w 印度/ns 称/v 拥有/v 不/d 先/d 使用/v 的/u 政策/n ，/w 是/v 为了/p 确保/v 二/m 次/q 打击/vn 能力/n 和/c 需要/v 能够/v 吸收/v 第一/m 次/q 打击/v 和/c 报复/v ；/w 这/r 将/d 增加/v 它/r 的/u 威慑/vn 能力/n 。/w 
它/r 拥有/v “/w 歼敌者/nz ”/w 号/q 核潜艇/n ，/w 该/r 潜艇/n 将/d 于/p 2012年/t 在/p 印度/ns 海军/n 服役/v ，/w 保卫/v 其/r 领海/n 。/w 
另/r 一/m 火上浇油/v 的/u 事情/n 是/v ，/w 印度/ns 计划/v 把/p 反卫星/n 能力/n 作为/v 弹道导弹/n 防御/vn 系统/n 的/u 一/m 部分/n 。/w 
印度/ns 认为/v ，/w 高空/s 拦截/v 导弹/n 能够/v 作为/v 击毁/v 低/a 轨/n 卫星/n 的/u 反卫星/n 武器/n 。/w 
印度/ns 感觉/v 它/r 的/u 空间/n 资产/n 不/d 安全/a ，/w 受到/v 了/u “/w 来自/v 中国/ns 的/u 威胁/vn ”/w 。/w 
此外/c ，/w 在/p 制定/v 有/v 法律/n 效力/n 禁止/v 获得/v 反卫星/n 武器/n 的/u 绑定/vn 框架/n 前/f ，/w 印度/ns 想/v 作为/v 拥有/v 反卫星/n 能力/n 俱乐部/n 成员/n ，/w 而/c 非/v 没有/v 反卫星/n 能力/n 俱乐部/n 的/u 一/m 员/q 。/w 
印度国防研究与发展组织/nt (/w DRDO/nx )/w 主任/n 在/p 印度/ns 第97/m 次/q 科学/n 大会/n 期间/f 宣布/v ：/w “/w 印度/ns 正在/d 发展/v 激光/n 武器/n 和/c 外/f 太空/s 击/vn 杀/vn 车/n ，/w 两者/r 结合/v 起来/v 能够/v 生产/v 在/v 轨/n 摧毁/v 敌方/n 卫星/n 的/u 武器/n 。/w 拦截/v 卫星/n 需要/v 发展/v 外/f 太空/s 击/vn 杀/vn 武器/n ，/w 印度/ns 正在/d 进行/v 这样/r 的/u 工作/vn ，/w 该/r 项目/n 是/v 到/p 2014年/t 的/u 导弹/n 防御/v 项目/n 的/u 一/m 部分/n 。/w ”/w 
目前/t ，/w 印度/ns 正在/d 努力/a 获得/v 被/p 称为/v 直接/a 能源/n 武器/n 的/u 激光/n 反导/vn 系统/n 。/w 
直接/a 能源/n 武器/n 能够/v 通过/p 用/p 次/b 原子/n 粒子/n 或/c 电磁波/n 轰炸/v 击毁/v 来袭/vn 弹道导弹/n ，/w 该/r 武器/n 能够/v 在/p 敌方/n 导弹/n 刚/d 朝/p 印度/ns 发射/v 之后/f 进行/v 拦截/vn 。/w 
根据/p DRDO/nx 科学家/n 所/u 说/v ，/w 直接/a 能源/n 武器/n 激光/n 武器/n 能够/v 产生/v 25/m 千瓦/q 的/u 脉冲/n ，/w 从而/c 击毁/v 7/m 公里/q 范围/n 内/f 的/u 弹道导弹/n 。/w 
然而/c ，/w 巴基斯坦/ns 的/u 经济/n 并/c 不/d 能/v 支持/v 它/r 进行/v 弹道导弹/n 防御/v 项目/n 。/w 
因为/c 反制/vn 措施/n 打击/vn 能力/n 不足/v ，/w 另外/c ，/w 它/r 不/d 具备/v 任何/r 二/m 次/q 打击/v 的/u 能力/n ；/w 所以/c ，/w 巴基斯坦/ns 将/d 会/v 感到/v 不/d 安全/a 。/w 
此外/c ，/w 巴基斯坦/ns 将/d 从/p 量/n 和/c 质/n 上/f 改善/v 核武库/n 。/w 
因为/c ，/w 它/r 认为/v 核武器/n 是/v 防御/vn 系统/n 不可分割/v 的/u 一/m 部分/n ，/w 这/r 将/d 导致/v 核/n 不/d 稳定/a 因素/n 。/w 
快速/b 的/u 技术/n 流入/v 、/w 意/n 在/v 拥有/v 综合/v 的/u 空间/n 项目/n 和/c 西方/s 的/u “/w 厚爱/n ”/w 使得/v 印度/ns 成为/v “/w 充满/v 威胁/v 的/u 印度/ns ”/w ，/w 这/r 对/p 巴基斯坦/ns 非常/d 有/v 威胁/vn ，/w 对/p 中国/ns 也/d 是/v 如此/r 。/w 
印度/ns 还/d 参加/v 了/u 四/m 个/q 出口/v 控制/v 组织/n ；/w 即/v 导弹/n 技术/n 控制/v 组织/n 、/w 澳大利亚集团/nt 、/w Wassanar/nx 条约/n 、/w 核供应集团/nt ，/w 这/r 将/d 进一步/d 增加/v 印度/ns 的/u 技术/n 能力/n ，/w 并/c 合法化/v 印度/ns 的/u 相关/vn 地位/n 。/w 
印度国防和空间公司/nt 、/w 国防研究与发展组织/nt (/w DRDO/nx )/w ，/w 以及/c 印度空间研究组织/nt (/w ISRO/nx )/w 分别/d 被/p 从/p 实体/n 名单/n 上/f 删除/v ，/w 将/d 使得/v 印度/ns 能够/v 获得/v 高/a 技术/n 和/c 核/n 技术/n 的/u 途径/n 。/w 
印度/ns 将/d 进一步/d 追求/v 空间/n 项目/n ，/w 努力/a 获得/v 对/p 中国/ns 和/c 巴基斯坦/ns 的/u 技术/n 优势/n 。/w 
这/r 表明/v ，/w 印度/ns 将/d 能够/v 追求/v 导弹/n 防御/vn 系统/n 和/c 正/d 计划/v 在/p 不/d 远/a 的/u 将来/t 部署/v 该/r 系统/n ；/w 以/c 确保/v 其/r 二/m 次/q 打击/v 能力/n 。/w 
尽管/c ，/w 弹道导弹/n 防御/vn 系统/n 是/v 防御性/n 技术/n ，/w 昂贵/a 且/c 技术/n 并不/d 确定/v 。/w 
但是/c ，/w 拥有/v 它/r 就/d 能/v 保护/v 一个/m 国家/n 采取/v 进攻/vn 政策/n 。/w 
印度/ns 已经/d 从/p 威慑/v 到/v 优先/v 施压/v 其他/r 国家/n 进一步/d 改善/v 其/r 反应/v 选择/v ，/w 这/r 将/d 进一步/d 加剧/v 整个/b 地区/n 战略/n 平衡/a 的/u 不/d 稳定性/n 。/w (/w 斯年/nr )/w 
印度/ns 称/v 中国/ns 反卫星/n 武器/n 试验/v 产生/v 碎片/n 威胁/v 印/ns 卫星/n 
印度/ns 《/w 经济/n 时报/n 》/w 网站/n 3月/t 6日/t 报道/v 称/v ：/w 印度/ns 政府/n 上周/t 称/v ，/w 2007年/t 中国/ns 进行/v 反卫星/n 武器/n 试验/vn 之后/f 产生/v 的/u 太空/s 垃圾/n 对/p 印度/ns 卫星/n 造成/v 威胁/v 。/w 
文章/n 称/v ，/w 印度/ns 的/u 遥感/n 卫星/n 位于/v 距/p 近/a 地/n 轨道/n 175/m 千米/q 高空/n (/w 距/p 两极/n 轨道/n 600/m 千米/q 至/c 900/m 千米/q )/w 。/w 
在/p 中国/ns 进行/v 反卫星/n 武器/n 试验/vn 之后/f ，/w 这里/r 变成/v 了/u 一个/m 布满/v 太空/s 碎片/n 的/u “/w 垃圾场/n ”/w 。/w 
对/p 此/r ，/w 印度/ns 政府/n 声明/v 了/u 其/r 太空/s 军事化/v 政策/n 并/c 表示/v ：/w 印度/ns 强烈/a 反对/v 任何/r 部署/v 太空/s 武器/n 的/u 行为/n ；/w 反对/v 任何/r 可能/v 对/p 太空/s 体系/n 造成/v 长期/d 威胁/v 的/u 非常规/b 武器/n 试验/vn ，/w 不管/c 该/r 试验/v 是/v 出于/v 民用/b 或/c 军事/n 目的/n 。/w 
过去/t 三/m 年/q ，/w 印度/ns 大大/d 增强/v 了/u 其/r 在/p 未来/t 太空/s 冲突/v 中/f 的/u 防御/vn 能力/n 。/w 
印/ns 美/ns 两/m 国/n 间/f 就/p 弹道导弹/n 防御/v 计划/n (/w BMD/nx )/w 可能/v 将/d 再次/d 展开/v 对话/v 。/w 
印度/ns 政府/n 称/v ，/w 尽管/c 联合国/nt 出台/v 了/u 诸如/v 《/w 指导/v 各国/r 在/p 月球/n 和/c 其他/r 天体/n 活动/v 的/u 协定/n 》/w 等/u 太空/s 条例/n ，/w 的确/d 强调/v 了/u 太空/s 利用/v 应/v 只/d 用于/v 和平/n 目的/n 。/w 
但/c 由于/c 联合国/nt 解释/v 模糊/a ，/w 某些/r 国家/n 还是/d 正在/d 进行/v 试验/vn 。/w 
印度/ns 军方/n 报告/n 称/v 应/v 发展/v 反卫星/n 及/c 定向能/n 武器/n 
据/p 印度/ns 时报/n 25日/t 援引/v 印度/ns 国防部/nt 全新/b 的/u 《/w 技术/n 远景/n 和/c 能力/n 路线图/n 》/w 报告/n 称/v ，/w 中国/ns 等/u 国家/n 正在/d 全力/d 研发/v “/w 直接/a 上升/v ”/w 式/n 导弹/n 、/w 碰撞/vn 杀伤型/n “/w 动能/n ”/w 和/c 定向能/n 激光/n 武器/n ，/w 以此/d 来/v 发展/v 先进/a 的/u 反卫星/n 能力/n 。/w 
印度/ns 对/p 此/r 除了/p 为/p 未来/t 的/u “/w 星球/n 大战/n ”/w 做好/v 准备/v 别无选择/v 。/w 
该/r 路线图/n 列出/v 了/u 印度/ns 武装部队/n 在/p 未来/t 15/m 年/q 内/f 所/u 需/v 打/v 造/v 的/u 一系列/b 高/a 科技/n 进攻/vn 和/c 防御/vn 能力/n 。/w 
这/r 份/q 路线图/n 深入/a 观察/v 了/u 印度/ns 未来/t 军事/n 所/u 要/v 获得/v 的/u 能力/n 。/w 
它/r 认为/v ，/w 发展/v “/w 用/v 于/p 电子性/b 或/c 物理性/b 破坏/v 近/a 地/n 轨道/n (/w 地球/n 表面/n 上方/f 2000/m 公里/q )/w 或/c 地球/n 同步/vn 轨道/n 上方/f 卫星/n 的/u ”/w 反卫星/n 武器/n 是/v 重点/n 领域/n 。/w 
卫星/n 的/u “/w 电磁/n 脉冲/n 遮护/vn ”/w 及/c 传感器/n 能够/v 保护/v 卫星/n 抵御/v 反卫星/n 武器/n 的/u 袭击/vn 。/w 
这/r 就/d 要/v 使用/v 合成/vn 孔径/n 雷达/n 全天候/b 成像/v 、/w 精确/a 定位/v 、/w 自动/b 目标/n 识别/vn 技术/n 和/c 高速/d 通信/v 等/u 。/w 
路线图/n 也/d 明确/a 指出/v 军队/n 需要/v “/w 定向能/n 武器/n ”/w ，/w 包括/v 防御/v 敌军/n 火箭/n 、/w 导弹/n 、/w 战机/n 和/c 直升机/n 的/u 机动/b 空防/n ，/w 以及/c 能/v 在/p 8/m 至/c 10/m 公里/q 距离/n 外/f 破坏/v 无人机/n 的/u “/w 定向能/n 武器/n ”/w 。/w 
另/r 一个/m 重点/n 领域/n 是/v 无人机/n ，/w 尤其/d 是/v 类似/v 于/p 配备/v “/w 地狱火/nz ”/w 导弹/n 的/u 美国/ns “/w 捕食者/nz ”/w 与/c “/w 死神/nz ”/w 武装/n 无人机/n 。/w 
印度/ns 媒体/n 称/v 印/ns 拥有/v 反卫星/n 能力/n 反导/vn 实力/n 远/a 超/v 中国/ns 
印度/ns 媒体/n 此/r 轮/q 对/p 本国/r 导弹/n 研发/v 的/u 关注/vn 始/v 于/p 本月/r 7日/t ，/w 印度/ns 军方/n 当日/t 在/p 奥里萨邦/ns 惠岛/ns 成功/a 发射/v 一/m 枚/q 可/v 携带/v 核弹头/n 的/u “/w 烈火—3/nz ”/w 型/n 中程/b 弹道导弹/n 。/w 
10日/t ，/w 萨拉斯瓦特/nr 在/p 新德里/ns 召开/v 的/u 记者会/n 上/f 与/c “/w 烈火—3/nz ”/w 导弹/n 总/b 设计师/n 昌德/nr 一起/s 证实/v 了/u 试射/v 成功/a 的/u 消息/n 。/w 
萨拉斯瓦特/nr 同时/t 宣布/v 射程/n 更/d 远/a 的/u “/w 烈火—5/nz ”/w 型/n 洲际/b 弹道导弹/n 也/d 已/d “/w 走/v 下/v 绘图板/n ”/w ，/w 将/d 于/p 一/m 年/q 内/f 试射/v 。/w 
《/w 印度/ns 时报/n 》/w 11日/t 兴奋/a 地/u 算/v 出/v 这/r 一/m 射程/n 5000/m 公里/q 的/u 导弹/n 可以/v 使/v 印度/ns 的/u 核/n 打击/v 覆盖/v 中国/ns 全境/n ，/w 即使/c 中国/ns 最/d 北方/s 的/u 地区/n 也/d 能/v 打/v 到/v 。/w 
印度/ns 《/w 德干/nz 先驱报/n 》/w 说/v ，/w “/w 烈火—5/nz ”/w 是/v 能/v 让/v 印度/ns 打击/v 中国/ns 纵深/n 目标/n 的/u 终极/n 战略/n 导弹/n ，/w 中国/ns 目前/t 的/u “/w 东风—31/nz ”/w 、/w “/w 东风—41/nz ”/w 核导弹/n 射程/n 高/a 达/v 6000/m —/w 10000/m 公里/q ，/w 一旦/d “/w 烈火—5/nz ”/w 试射/v 成功/a ，/w 印度/ns 就/d 将/d 找到/v “/w 回敬/v 中国/ns 导弹/n 致命/v 威胁/v 的/u 答案/n ”/w 。/w 
与此同时/t ，/w 萨拉斯瓦特/nr 的/u 更/d 多/a 言论/n 被/p 媒体/n 爆/v 出/v ，/w 作为/v 支撑/v 这/r 一/m 结论/n 的/u 论据/n 。/w 
印度/ns ANI/nx 通讯社/n 题为/v “/w DRDO/nx 负责人/n ：/w 印度/ns 导弹/n 项目/n 领先/v 中国/ns ”/w 的/u 报道/n 说/v ，/w 中国/ns 今年/t 1月/t 成功/a 进行/v 了/u 一/m 次/q 陆基/n 中段/f 反导/v 拦截/v 试验/vn 。/w 
但/c 萨拉斯瓦特/nr 表示/v 中国/ns 的/u 反导/vn 系统/n 只能/v 拦截/v 射程/n 1000/m 公里/q 以下/f 的/u 战术/n 弹道导弹/n ，/w 类似/vn 项目/n 印度/ns 1999年/t 就/d 已/d 启动/v ，/w 在/p 能力/n 方面/n 印度/ns 也/d 领先/v 于/p 中国/ns 。/w 
印度/ns EXPRESS/nx BUZZ/nx 新闻网/n 11日/t 援引/v 萨拉斯瓦特/nr 的/u 话/n 说/v ，/w 反导/v 是/v 印度/ns 强/a 于/p 中国/ns 的/u 一个/m 领域/n 。/w 
他/r 说/v ，/w 印度/ns 国产/b 反导/vn 系统/n 在/p 不久/m 的/u 将来/t 就/d 要/v 试射/v ，/w 而且/c 比/p 中国/ns 的/u 更为/d 复杂/a 。/w 
据/p EXPRESS/nx BUZZ/nx 新闻网/n 报道/v ，/w 萨拉斯瓦特/nr 还/d 说/v ，/w 中国/ns 2007年/t 进行/v 过/u 反卫星/n 试验/vn ，/w 此前/t 中国/ns 的/u 导弹/n 项目/n 一直/d 非常/d 神秘/a ，/w 而/c 印度/ns 的/u 项目/n 2006年/t 就/d 已/d 开始/v 。/w 
印度/ns 称/v 计划/v 利用/v 烈火/n 5/m 技术/n 研制/v 反卫星/n 武器/n 
ASAT/nx 武器/n 要求/v 高度/n 达到/v 804.65/m 千米/q 。/w 
印度/ns 称/v ，/w 不/d 认同/v 太空/s 武器化/v ，/w 只/d 考虑/v 具有/v 该/r 能力/n ，/w 还/d 没有/v 发展/v 太空/s 攻击/v 能力/n 的/u 计划/n 。/w 
2010年/t 1月/t ，/w 萨拉斯瓦特/nr 曾/d 表示/v ，/w 印度/ns 正在/d 开发/v 使/v 敌人/n 卫星/n 失效/v 的/u 技术/n 。/w 
2010年/t 3月/t 进行/v 了/u 一/m 次/q 试验/v ，/w 是/v 其/r 弹道导弹/n 防御/vn 系统/n 拦截器/n 系列/n 中/f 的/u 第六/m 次/q 试验/v 。/w 
(/w 中国航天系统科学与工程研究院/nt 陈菲/nr 王宜晓/nr )/w 
印度/ns 欲/d 对/p 邻国/n 形成/v "/w 布拉莫斯/nz "/w 导弹/n 包围圈/n 
2010-03-28/t 03:28/t 来源/v ：/w 新京报/nz 共/d ？/w 0/m ？/w 条/q 评论/n 关键/a 字/n ：/w 布拉莫斯/nz ，/w 印度/ns 陆军/n ，/w 印度/ns 海军/n 
俄罗斯/ns 最近/t 表示/v 不/d 会/v 向/p 印度/ns 转让/v 导弹/n 冲压/vn 发动机/n 、/w 导引头/n 等/u 制造/v 技术/n ，/w 这/r 意味/n 着/u 印度/ns 无法/v 独立/a 完成/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 生产/vn 。/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 进行/v 海上/s 垂直/vn 发射/vn 。/w 
新京报/nz 3月/t 28日/t 报道/v 近来/t 印度/ns 军方/n 频繁/a 升级/v 武器库/n ，/w 导弹/n 升级/v 成为/v 印度/ns 军方/n 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
成功/a 试射/v “/w 大地/nz ”/w 系列/n 导弹/n 
27日/t 早上/t ，/w 印度/ns 军方/n 成功/a 试射/v 两/m 枚/q 短程/b 弹道导弹/n ，/w 其中/r 1/m 枚/q 是/v “/w 大地―2/nz ”/w 型/n 地/n 对/p 地/n 导弹/n ，/w 另/r 1/m 枚/q 是/v “/w 大地/nz ”/w 的/u 海军型/b (/w 亦/d 称/v “/w 弓/nz ”/w 型/n 导弹/n )/w 。/w 
据/p 印度/ns 媒体/n 报道/v ，/w 军方/n 当天/t 在/p 奥里萨邦/ns 首府/n 布巴内什瓦尔/ns 东北/s 大约/d 230/m 公里/q 处/n 的/u 钱迪普尔/ns 导弹/n 发射场/n 成功/a 试射/v 一/m 枚/q “/w 大地―2/nz ”/w 型/n 地/n 对/p 地/n 导弹/n ，/w 在/p 奥里萨邦/ns 沿海/f 的/u 军舰/n 上/f 试射/v 一/m 枚/q “/w 弓/nz ”/w 型/n 导弹/n ，/w 两/m 艘/q 军舰/n 参与/v 了/u 发射/v 活动/v 。/w 
印度国防研究与发展组织/nt 印度/ns 东/f 海岸/n 的/u “/w 整合/vn 试射/vn 场/n ”/w 观测/v 了/u 两/m 次/q 发射/v 。/w 
据悉/v ，/w “/w 大地/nz ”/w 型/n 短程/b 导弹/n 弹体/n 长/a 约/d 9/m 米/q ，/w 可/v 携带/v 常规/n 弹头/n 或/c 核弹头/n ，/w 是/v 印度/ns 首/m 款/q 自行/d 研制/v 弹道导弹/n 。/w 
“/w 又/d 一个/m 世界/n 第一/m ”/w 
除/p 试射/v “/w 大地/nz ”/w 系列/n 导弹/n 外/f ，/w 印度/ns 还/d 于/p 21日/t 在/p 全球/n 首次/m 成功/a 从/p 海上/s 垂直/v 发射/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w 
布拉莫斯航空航天公司/nt 主管/n 斯瓦萨努·皮莱/nr 博士/n 表示/v ，/w 印度/ns 海军/n 东部/f 舰队/n 驱逐舰/n “/w 兰维尔/nz ”/w 号/n 21日/t 从/p 新/a 安装/v 的/u 垂直/vn 发射/vn 井/n 中/f 打/v 出/v 一/m 枚/q 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 导弹/n 先/d 爬升/v 到/p 弹道/n 最高点/n ，/w 再/d 以/p 极/d 高/a 速度/n 俯冲/v 攻击/v ，/w 在/p 末段/s 飞行/v 中/f 开启/v 雷达/n 导引头/n ，/w 最终/d 击中/v 停泊/v 在/p 孟加拉湾/ns 深处/s 的/u 退役/v 护卫舰/n “/w 迈恩/nz ”/w 号/n 。/w 
皮莱/nr 博士/n 兴奋/a 地/u 说/v ，/w 经过/p 21日/t 的/u 试验/v 后/f ，/w 印度/ns 成为/v 世界/n 上/f 第一/m 个/q 也/d 是/v 唯一/b 一个/m “/w 拥有/v 多/a 平台/n 机动/b 发射/v 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 国家/n ”/w 。/w 
满足/v 海军/n 装备/n 需求/n 
据/p 印度/ns 媒体/n 报道/v ，/w 21日/t 的/u 发射/vn 试验/vn 标志/v 着/u 布拉莫斯/nz 导弹/n 家族/n 已/d 能/v 满足/v 海军/n 装备/n 的/u 需求/n ，/w 特别/d 是/v 能/v 从/p 舰载/b 垂直/vn 竖井/n 中/f 发射/v 。/w 
“/w 要/v 知道/v 有/v 了/u 垂直/vn 发射/vn 装置/n ，/w 军舰/n 就/d 能/v 向/p 360/m 度/q 范围/n 内/f 任何/r 目标/n 发动/v 攻击/v ，/w 而/c 不/d 是/v 像/p 传统/n 倾斜/v 发射架/n 那样/u ，/w 军舰/n 必须/d 调整/v 行驶/vn 角度/n 才能/v 射击/v ”/w 。/w 
据悉/v ，/w 印度/ns 海军/n 已/d 耗资/v 71.1亿/m 卢比/q (/w 约/d 合/v 1.54亿/m 美元/q )/w 订购/v 了/u 49/m 套/q 布拉莫斯/nz 倾斜式/n 导弹/n 发射架/n ，/w 安装/v 到/v 部分/m 拉吉普/nz 特级/b 驱逐舰/n 上/f ，/w 以/c 提高/v 这些/r 老式/b 战舰/n 的/u 打击/vn 威力/n 。/w 
目前/t ，/w 印度/ns 正/d 耗资/v 1166.2亿/m 卢比/q 在/p 孟买/ns 建造/v 三/m 艘/q 加尔各答级/n 驱逐舰/n ，/w 艘舰/n 计划/v 部署/v 16/m 枚/q 可/v 垂直/v 发射/v 的/u 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w (/w 罗山爱/nr )/w 
前瞻/n 
印/ns 导弹/n 出口/v 瞄准/v 东南亚/ns 
欲/d 售/v 2000/m 枚/q 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 预计/v 年/q 销售额/n 达/v 10亿/m 
皮莱/nr 博士/n 在/p 接受/v 媒体/n 采访/v 时/n 表示/v ，/w 2017年/t 前/f 印/ns 俄/ns 两/m 国/n 将/d 力争/v 销售/v 2000/m 枚/q 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 预计/v 每年/r 销售额/n 达到/v 10亿/m 美元/q ，/w 使/v 布拉莫斯公司/nt 成为/v 亚洲/ns 最/d 大/a 的/u 导弹/n 生产商/n 。/w 
目前/t ，/w 印度/ns 竭力/d 试图/v 打开/v “/w 友好/a 国家/n ”/w 的/u 市场/n ，/w 尤其/d 是/v 地处/v 东南亚/ns 的/u 马来西亚/ns 、/w 印尼/ns 、/w 越南/ns 及/c 泰国/ns ，/w 其中/r 向/p 马来西亚/ns 、/w 印尼/ns 、/w 越南/ns 推销/v 的/u 重点/n 是/v 空射型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n ，/w 而/c 针对/p 泰国/ns 则/d 以/p 推销/v 陆基型/b 和/c 海基型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 为主/v 。/w 
至于/p 泰国/ns ，/w 皮莱/nr 表示/v ，/w 泰国/ns 海军/n 有意/d 更换/v 旧/a 式/n 导弹/n ，/w 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 技术/n 优势/n 非常/d 明显/a 。/w 
据/p 分析/v ，/w 越南/ns 、/w 马来西亚/ns 等/u 国/n 正/d 加强/v 在/p 南沙/ns 海域/n 的/u 军事/n 力量/n ，/w 加快/v 部署/v 一/m 批/q 先进/a 导弹/n ，/w 布拉莫斯/nz 巡航导弹/n 所/u 具备/v 的/u 超音速/n 突防/vn 能力/n 正/d 是/v 它们/r 所/u 希望/v 获得/v 的/u “/w 撒手锏/n ”/w 。/w (/w 罗山爱/nr )/w 
性能/n 
布拉莫斯/nz 威力/n 超/v 战斧/nz 
陆军/n 部署/v 的/u 布拉莫斯/nz Block-2型/b 导弹/n 被/p 设计/v 成/v “/w 精确/a 打击/v 武器/n ”/w ，/w 能够/v 击中/v 500/m 至/c 800/m 公里/q 外/f 的/u 杂乱/a 城市/n 环境/n 中/f 的/u 小型/b 目标/n 。/w 
不过/c 分析/vn 人士/n 指出/v ，/w 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 威力/n 很/d 可能/v 被/p 夸大/v 了/y 。/w 
此外/c ，/w 俄罗斯/ns 最近/t 表示/v 不/d 会/v 向/p 印度/ns 转让/v 导弹/n 冲压/vn 发动机/n 、/w 导引头/n 等/u 制造/v 技术/n ，/w 这/r 意味/n 着/u 印度/ns 无法/v 独立/a 完成/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 生产/vn 。/w 
(/w 本文/r 来源/n ：/w 新京报/nz )/w 
印度/ns 陆军/n 声称/v 为/p 对抗/v 中/ns 巴/ns 导弹/n 大量/m 装备/v 布拉莫斯/nz 
2010-03-23/t 08:24/t 来源/v ：/w 东方网/nz 作者/n ：/w 春风/n 共/d ？/w 0/m ？/w 条/q 评论/n 关键/a 字/n ：/w 布拉莫斯/nz ，/w 印度/ns 陆军/n ，/w 印度/ns 海军/n 
有/v 报道/n 称/v ，/w 印度/ns 与/c 俄罗斯/ns 已/d 开始/v 启动/v 了/u “/w 极/n 超音速/n ”/w “/w 布拉莫斯-2/nz ”/w 导弹/n 的/u 初步/d 研制/v 工作/v 。/w 
俄/ns 印/ns 联合/v 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 巡航导弹/n 
印度/ns 陆军/n 超过/v 两/m 个/q 团/n 则/c 正在/d 引入/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w Block-II/nx 对/p 地/n 攻击/v 巡航导弹/n ，/w 因为/c 巴基斯坦/ns 军队/n 此前/t 装备/v 了/u 由/p 中国/ns 帮助/v 研发/v 的/u 具备/v 核/n 打击/v 能力/n 的/u Babur/nx 对/p 陆/n 攻击/v 巡航导弹/n 。/w 
他/r 还/d 表示/v ：/w “/w 此/r 次/q 试射/v 尤其/d 重要/a ，/w 自/p 垂直/vn 发射/vn 装置/n 发射/v 之后/f ，/w 导弹/n 以/p 2.8/m 马赫/q 的/u 速度/n 飞行/v ，/w 然后/c 直接/a 击中/v 目标/n 。/w ”/w 
报道/v 称/v ，/w 印度/ns 海军/n 已经/d 在/p 部分/m 战舰/n 上/f 列/v 装/v 了/u 射程/n 为/v 290/m 公里/q 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
此前/t ，/w 其/r 曾/d 耗资/v 71.1亿/m 卢比/q (/w 约/d 合/v 1.54亿/m 美元/q )/w 订购/v 了/u 49/m 套/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w 倾斜/v 发射/v 装置/n 。/w 
“/w 垂直/vn 发射/vn 装置/n ”/w 是/v 安装/v 在/p 战舰/n 甲板/n 底部/f 的/u ，/w 这/r 既/c 能/v 在/p 大气/n 环境/n 中/f 为/p 其/r 提供/v 保护/v ，/w 能够/v 起/v 到/v 隐藏/v 导弹/n 系统/n 的/u 作用/n ，/w 还/d 可以/v 向/p 任意/b 方向/n 发射/v 导弹/n ，/w 因此/c 说/v 此/r 次/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w 试射/v 试验/v 是/v 很/d 重要/a 的/u 。/w 
皮莱/nr 说/v ：/w “/w 有/v 了/u 垂直/vn 发射/vn 装置/n ，/w 就/d 能够/v 向/p 360/m 度/q 范围/n 内/f 何意/r 目标/n 发动/v 攻击/v 。/w ”/w 
目前/t ，/w 印度/ns 正/d 耗资/v 1166.2亿/m 卢比/q 在/p 孟买/ns 马扎岗船坞有限公司/nt 建造/v 三/m 艘/q “/w 加尔各答/ns ”/w 级/n P-15A/nx 驱逐舰/n 。/w 
据称/v ，/w 艘/q 该/r 级/q 驱逐舰/n 都/d 将/d 配备/v 两/m 套/q 这/r 种/q 发射/vn 系统/n 以及/c 16/m 枚/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
另外/c ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 还/d 将/d 武装/v 在/p 另外/r 三/m 艘/q “/w 塔瓦尔/ns ”/w 级/n “/w 隐形/b ”/w 护卫舰/n 之上/f ――/n 印度/ns 投入/v 551.4亿/m 卢比/q 在/p 俄罗斯/ns Yantar/nx 造船厂/n 建造/v 这/r 三/m 艘/q 护卫舰/n 。/w 
报道/v 称/v ，/w 印度/ns 陆军/n 超过/v 两/m 个/q 团/n 正在/d 引入/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w Block-II/nx 对/p 地/n 攻击/v 巡航导弹/n ――/n 该/r 型/n 导弹/n 被/p 设计/v 成/v “/w 精确/a 攻击/v 武器/n ”/w ，/w 能够/v 击中/v 杂乱/a 城市/n 环境/n 中/f 的/u 小型/b 目标/n 。/w 
“/w 布拉莫斯-II/nz ”/w 导弹/n 可以/v 用来/v 对/p 恐怖/a 分子/n 位于/v 边境/s 地区/n 的/u 营地/n 进行/v “/w 外科/n 手术/n 式/n 的/u 精确/a 攻击/vn ”/w ，/w 而且/c 不会/v 造成/v 附带/a 损伤/v 。/w 
每个/r 导弹团/n 由/p 67/m 枚/q 导弹/n 、/w 5/m 个/q 由/p 12/m x/v 12/m “/w 塔特拉/nz ”/w 车/n 拖拽/v 的/u 移动/vn 发射/vn 车/n 、/w 两/m 个/q 移动/vn 指挥所/n 以及/c 其他/r 设备/n 构成/v 。/w 
此前/t ，/w 印度/ns 陆军/n 订购/v 了/u 两/m 个/q 团/n 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n ，/w 第一/m 个/q 阶段/n 投入/v 835.2亿/m 卢比/q 。/w 
目前/t ，/w 印度/ns 与/p 俄罗斯/ns 就/p 将/p “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 整合/v 到/p 苏-30MKI/nz 战机/n 之上/f 的/u 谈判/vn 已/d 进入/v 最后/f 阶段/n ，/w 而/c 首次/m 用/p 潜式/n 浮筒/n 试射/v 平台/n 进行/v 的/u 导弹/n 试验/vn 也/d 将/d 于/p 今年/t 进行/v 。/w 
此前/t 有/v 报道/n 称/v ，/w 印度/ns 与/c 俄罗斯/ns 已/d 开始/v 启动/v 了/u “/w 极/n 超音速/n ”/w “/w 布拉莫斯-2/nz ”/w 导弹/n 的/u 初步/d 研制/v 工作/v 。/w 
因为/c 飞行/vn 高度/n 较/d 低/a ，/w 所以/c 巡航导弹/n 能够/v 规避/v 敌方/n 雷达/n 与/c 防空/vn 系统/n 。/w 
与/p 弹道导弹/n 相比/v ，/w 其/r 造价/n 更/d 低廉/a ，/w 瞄准/v 更/d 精确/a ，/w 更/d 易/a 操作/v 。/w (/w 春风/nr )/w 
据/p 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 2月/t 5日/t 报道/v ，/w 伊尔库特/ns （/w Irkut/nx ）/w 公司/n 一/m 位/q 副/b 总裁/n 在/p 新加坡/ns 航展/n 上/f 透露/v ，/w 印度/ns 苏-30MKI/nz 战机/n 将/d 在/p 2012年/t 前/f 装备/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w 
新华网/nz 消息/n ：/w 据/p 《/w 印度斯坦/ns 时报/n 》/w 2月/t 5日/t 报道/v ，/w 伊尔库特/ns （/w Irkut/nx ）/w 公司/n 一/m 位/q 副/b 总裁/n 在/p 新加坡/ns 航展/n 上/f 透露/v ，/w 印度/ns 苏-30MKI/nz 战机/n 将/d 在/p 2012年/t 前/f 装备/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w 
伊尔库特公司/nt 是/v 印度/ns 空军/n 苏-30MKI/nz 战机/n 的/u 主要/b 制造商/n 。/w 
伊尔库特公司/nt 副/b 总裁/n 萨乌托夫/nr 称/v ：/w “/w 改造/v 工程/n 包括/v 重新/d 装配/v 约/d 100/m 架/q 目前/t 正/d 在/p 印度/ns 空军/n 服役/v 的/u 苏-30MKI/nz 战机/n 。/w 如果/c 一切/r 顺利/a ，/w 改造/v 后/f 的/u 战机/n 将/d 在/p 2012年/t 交付/v 。/w ”/w 
布拉莫斯/nz 导弹/n 射程/n 290/m 千米/q ，/w 可以/v 装载/v 最/d 重/a 为/v 300/m 千克/q 的/u 常规/n 弹头/n ，/w 并/c 可/v 在/p 最/d 低/a 10/m 米/q 的/u 高度/n 向/p 地面/n 目标/n 发起/v 攻击/v ，/w 最/d 大/a 时速/n 2.8/m 马赫/q ，/w 是/v 美国/ns “/w 战斧/nz ”/w 巡航导弹/n 的/u 三/m 倍/q 。/w 
其中/r 海基/n 和/c 陆基/n 版本/n 已经/d 成功/a 通过/v 测试/v ，/w 并/c 已/d 在/p 印度/ns 陆军/n 和/c 海军/n 服役/v 。/w 
中国国防科技信息网/nz 2月/t 11日/t 报道/v 据/p 俄罗斯/ns 《/w 航空港/nz 》/w 网站/n 2010年/t 2月/t 5日/t 报道/v ，/w 俄罗斯/ns “/w 伊尔库特/ns ”/w 集团公司/n 副/b 总裁/n 弗拉基米尔·萨乌托夫/nr 2月/t 4日/t 在/p 新加坡/ns 航展/n 上/f 向/p 俄罗斯/ns 媒体/n 记者/n 透露/v ，/w 印度/ns 空军/n 装备/v 的/u 俄/ns 制/vn 苏-30MKI/nz 多/a 用途/n 歼击机/n 可能/v 在/p 2012年/t 前/f 进行/v 改装/vn ，/w 从而/c 具备/v 携载/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n 的/u 能力/n 。/w 
萨乌托夫/nr 表示/v ，/w 改造/v 计划/n 包括/v 印度/ns 空军/n 装备/v 的/u 100/m 架/q 左右/m 苏-30MKI/nz 战机/n 。/w 
改造/v 计划/n 包括/v ：/w 建立/v 航空/n 导弹/n 系统/n ，/w 将/p “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 与/p 飞机/n 武器/n 控制/v 系统/n 相/d 匹配/v ，/w 进行/v 试飞/vn ，/w 以及/c 从/p 苏-30MKI/nz 歼击机/n 上/f 发射/v 导弹/n 。/w 
印度/ns 国产/b 第二/m 艘/q 隐身/vn 战舰/n 下水/v 装有/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 
该/r 舰艇/n 的/u 特点/n 之一/r 就/d 是/v 不易/a 被/p 敌方/n 的/u 雷达/n 探测/v 。/w 
除了/p 装备/v 有/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 以外/f ，/w 该/r 驱逐舰/n 还/d 装备/v 有/v 远程舰/n 对/p 空/n 导弹/n 和/c 多功能/b 雷达/n 系统/n ，/w 该/r 雷达/n 能/v 为/p 舰艇/n 提供/v 敌方/n 水面/n 和/c 空中/s 目标/n 的/u 精确/a 数据/n 。/w 
印度/ns 海军/n 发言人/n 表示/v ，/w 该/r 艘/q 驱逐舰/n 配备/v 的/u 4/m 座/q AK-630/nx 速射/v 舰炮/n 和/c 中程/b 舰炮/n 将/d 为/p 舰艇/n 提供/v 超强/b 的/u 近/a 距离/n 防御/v 能力/n 。/w 
此外/c ，/w 该/r 舰/n 还/d 装备/v 有/v 印度/ns 国产/b 的/u 双/m 管/q 鱼雷/n 发射器/n 和/c 反潜/v 火箭/n 发射器/n 、/w Humsa-NG/nx 舰壳/n 声纳/n 。/w 
该/r 艘/q 驱逐舰/n 最/d 大/a 航速/n 超过/v 30/m 节/q 。/w 
该/r 舰/n 在/p 下水/v 时/n 将/d 采用/v 浮筒/n 助推/v 技术/n ，/w 这/r 是/v 该/r 技术/n 首次/m 利用/v 在/p 国产/b 舰艇/n 的/u 建造/vn 中/f ，/w 该/r 技术/n 将/d 帮助/v 克服/v 船台/n 阻力/n ，/w 主要/d 用于/v 下水/v 排水量/n 大/a 的/u 舰艇/n 。/w 
印媒/n 称/v 军方/n 在/p 边境/s 部署/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 为/p 达赖/nr 护驾/v 
据/p 11月/t 9日/t 出版/v 的/u 《/w 环球/nz 时报/n 》/w 报道/v ，/w 7日/t ，/w 《/w 印度/ns 日报/n 》/w 网站/n 发表/v 文章/n 称/v ，/w 为了/p 保证/v 8日/t 访问/v 中国/ns 藏南达旺/ns 地区/n （/w 印度/ns 称/v 阿鲁纳恰尔邦/ns ）/w 的/u 达赖/nr 喇嘛/n 的/u 安全/an ，/w 印度/ns 军队/n 已经/d 在/p 边境/s 上/f 支/v 起/v 布拉莫斯/nz 超音速/n 导弹/n ，/w 使/v 其/r “/w 免/d 受/v 中国共产党/nt 军队/n 的/u 袭击/vn ”/w 。/w 
东方网/nz 11月/t 9日/t 消息/n ：/w 据/p 11月/t 9日/t 出版/v 的/u 《/w 环球/nz 时报/n 》/w 报道/v ，/w 7日/t ，/w 《/w 印度/ns 日报/n 》/w 网站/n 发表/v 文章/n 称/v ，/w 为了/p 保证/v 8日/t 访问/v 中国/ns 藏南达旺/ns 地区/n （/w 印度/ns 称/v 阿鲁纳恰尔邦/ns ）/w 的/u 达赖/nr 喇嘛/n 的/u 安全/an ，/w 印度/ns 军队/n 已经/d 在/p 边境/s 上/f 支/v 起/v 布拉莫斯/nz 超音速/n 导弹/n ，/w 使/v 其/r “/w 免/d 受/v 中国共产党/nt 军队/n 的/u 袭击/vn ”/w 。/w 
文章/n 称/v ，/w 布拉莫斯/nz 超音速/n 导弹/n 是/v 由/p 俄罗斯/ns 和/c 印度/ns 联合/v 研制/v 的/u ，/w 中国/ns 军队/n “/w 担心/v 这/r 种/q 导弹/n 会/v 阻碍/v 他们/r 对/p 达赖/nr 发/v 起/v 袭击/v ”/w 。/w 
印度/ns 如果/c 真的/d 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 部署/v 这/r 种/q 导弹/n ，/w 将/d 是/v 一/m 种/q 军事/n 挑衅/v ，/w 中方/n 从未/d 针对/p 印度/ns 进行/v 过/u 任何/r 层面/n 的/u 军事性/n 部署/v 。/w 
印度/ns 阅兵式/n 上/f 受/v 阅/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
中新网/nz 2月/t 4日/t 电/n 新德里/ns 消息/n ：/w 印度导弹制造公司/nt 负责人/n 2日/t 披露/v ，/w 印度/ns 拟/v 年内/t 在/p 波罗的海/ns 试射/v 一/m 枚/q 舰载/b 布拉莫斯/nz 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
按照/p 印/ns 俄/ns 此前/t 签署/v 的/u 造船/v 合同/n ，/w 俄罗斯/ns 将/d 为/p 印度/ns 海军/n 建造/v 三/m 艘/q “/w 塔尔瓦/nz ”/w 级/n 隐形/b 护卫舰/n ，/w 印度/ns 计划/v 在/p 这/r 三/m 艘/q 舰船/n 上/f 全部/m 装载/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w 
印度/ns 阅兵式/n 上/f 受/v 阅/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
该/r 导弹/n 被/p 称为/v 世界/n 唯一/b 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
中新网/nz 2月/t 4日/t 电/n 新德里/ns 消息/n ：/w 印度导弹制造公司/nt 负责人/n 2日/t 披露/v ，/w 印度/ns 拟/v 年内/t 在/p 波罗的海/ns 试射/v 一/m 枚/q 舰载/b 布拉莫斯/nz 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
俄/ns 印/ns 布拉莫斯航空航天公司/nt 总经理/n 西瓦萨努·皮莱/nr 当天/t 对/p 到访/v 的/u 俄罗斯安全委员会/nt 秘书/n 帕特鲁舍夫/nr 说/v ，/w 今年/t 年内/t ，/w 一/m 枚/q 舰载/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 将/d 从/p 俄罗斯/ns 为/p 印度/ns 建造/v 的/u “/w 塔尔瓦/nz ”/w 级/n (/w Talwar/nx )/w 隐形/b 护卫舰/n 上/f 试射/v 。/w 
他/r 没有/d 披露/v 试射/v 导弹/n 的/u 具体/a 月份/n 。/w 
按照/p 印/ns 俄/ns 此前/t 签署/v 的/u 造船/v 合同/n ，/w 俄罗斯/ns 将/d 为/p 印度/ns 海军/n 建造/v 三/m 艘/q “/w 塔尔瓦/nz ”/w 级/n 隐形/b 护卫舰/n ，/w 印度/ns 计划/v 在/p 这/r 三/m 艘/q 舰船/n 上/f 全部/m 装载/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 。/w 
布拉莫斯/nz 超音速/n 巡航导弹/n 系/v 印度/ns 与/c 俄罗斯/ns 共同/d 建立/v 的/u 布拉莫斯航空航天公司/nt 制造/v 。/w 
印度/ns 将/d 购/v 更/d 多/a 布拉莫斯/nz 导弹/n 苏30MKI/nz 明年/t 试射/v 
俄罗斯新闻社/nt 2月/t 2日/t 刊登/v 了/u 一/m 篇/q 名为/v 《/w 印度/ns 将/d 购买/v 更/d 多/a 布拉莫斯/nz 导弹/n 》/w 的/u 文章/n 。/w 
东方网/nz 2月/t 4日/t 消息/n ：/w 俄罗斯新闻社/nt 2月/t 2日/t 刊登/v 了/u 一/m 篇/q 名为/v 《/w 印度/ns 将/d 购买/v 更/d 多/a 布拉莫斯/nz 导弹/n 》/w 的/u 文章/n 。/w 
该/r 文/n 披露/v ，/w 俄/ns 印/ns 合资/v 的/u 布拉莫斯航空航天公司/nt 目前/t 已经/d 成功/a 研制/v 出/v 新/a 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
另外/c ，/w 空基版/n 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 也/d 将/d 在/p 明年/t 完成/v SU-30MKI/nx 为/v 载台/n 的/u 试射/vn 。/w 
据悉/v ，/w 在/p 未来/t 十/m 年/q 内/f ，/w 该/r 导弹/n 将/d 获得/v 印度/ns 军方/n 1000/m 枚/q 的/u 定单/n 和/c 500/m 枚/q 的/u 出口/vn 定单/n 。/w 
海基/n 和/c 陆基版/n 的/u 布拉莫斯/nz 导弹/n 已/d 测试/v 成功/a ，/w 并/c 开始/v 在/p 印度/ns 陆军/n 和/c 海军/n 中/f 服役/v 。/w 
同时/t ，/w 高性能/n 目标/n 识别/v 能力/n 将/d 使/v 其/r 能/v 有效/a 的/u 对付/v 那些/r 低/a 可见度/n 的/u 地面/n 目标/n 。/w 
据悉/v ，/w 这些/r 特点/n 设计/v 的/u 初衷/n 就/d 是/v 为了/p 满足/v 军队/n 的/u 多种/m 需要/n 。/w 
皮莱/nr 向/p 该/r 报/n 透露/v ：/w “/w 印度/ns 军方/n 官员/n 曾/d 表示/v ，/w 他们/r 对/p 该/r 导弹/n 去年/t 所/u 进行/v 的/u 地面/n 试验/vn 感到/v 满意/v ，/w 并/c 批准/v 将/p 其/r 投入/v 现役/b ”/w 。/w 
皮莱/nr 进一步/d 透露/v ：/w “/w 空载/b 平台/n 的/u 导弹/n ‘/w 布拉莫斯/nz ’/w -/w A/nx 导弹/n 现/t 已/d 为/p 试射/v 准备/v 就绪/v 。/w 
不过/c ，/w 这/r 需要/v 对/p 搭载/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w -/w A/nx 导弹/n 的/u 苏-30MKI/nz 战斗机/n 进行/v 必要/a 的/u 修改/vn ，/w 这/r 一/m 工作/v 目前/t 正/d 由/p 印度/ns 斯坦航空有限公司/nt （/w HAL/nx ）/w 和/c 俄罗斯/ns 苏霍伊设计局/nt 公共/d 进行/v 。/w 
印/ns 俄/ns 布拉莫斯/nz 巡航导弹/n 2012年/t 年底/t 完成/v 空射/v 试验/v 
当前/t 集成/v 工作/v 的/u 重点/n 是/v 将/p 导弹/n 装/v 到/p 飞机/n 上/f ，/w 并/c 在/p 飞行/v 试验/v 中/f 集成/v 相关/vn 系统/n 。/w 
被/p 称为/v 布拉莫斯/nz 二型/b 的/u 高/a 超音速/n 巡航导弹/n 目前/t 处于/v 设计/v 和/c 技术/n 研制/v 阶段/n 。/w 
预计/v ，/w 高/a 超音速/n 巡航导弹/n 将/d 在/p 目前/t 研制/v 的/u 空基型/b 布拉莫斯/nz 导弹/n 基础/n 制造/v 。/w 
布拉莫斯航空航天公司/nt 由/p 印/ns 俄/ns 投资/v 100亿/m 美元/q 设立/v ，/w 主要/d 从事/v 设计/v 、/w 生产/v 和/c 销售/v 超音速/b 巡航导弹/n ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 作为/p 主打/vn 产品/n 可/v 携带/v 200/m 公斤/q 常规/n 弹头/n ，/w 速度/n 可/v 达/v 2.8/m 倍/q 音速/n ，/w 射程/n 为/v 280/m 公里/q 。/w 
布拉莫斯航空航天公司/nt 由/p 印/ns 俄/ns 投资/v 100亿/m 美元/q 设立/v ，/w 主要/d 从事/v 设计/v 、/w 生产/v 和/c 销售/v 超音速/n 巡航导弹/n ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 作为/p 主打/vn 产品/n 可/v 携带/v 200/m 公斤/q 常规/n 弹头/n ，/w 速度/n 可/v 达/v 2.8/m 倍/q 音速/n ，/w 射程/n 为/v 280/m 公里/q 。/w 
中国国防科技信息网/nz 2月/t 11日/t 报道/v 据/p 俄罗斯/ns 《/w 航空港/nz 》/w 网站/n 2010年/t 2月/t 5日/t 报道/v ，/w 俄罗斯/ns “/w 伊尔库特/nz ”/w 集团公司/n 副/b 总裁/n 弗拉基米尔·萨乌托夫/nr 2月/t 4日/t 在/p 新加坡/ns 航展/n 上/f 向/p 俄罗斯/ns 媒体/n 记者/n 透露/v ，/w 印度/ns 空军/n 装备/v 的/u 俄/ns 制/v 苏-30MKI/nz 多/a 用途/n 歼击机/n 可能/v 在/p 2012年/t 前/f 进行/v 改装/vn ，/w 从而/c 具备/v 携载/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 巡航导弹/n 的/u 能力/n 。/w 
萨乌托夫/nr 表示/v ，/w 改造/v 计划/n 包括/v 印度/ns 空军/n 装备/v 的/u 100/m 架/q 左右/m 苏-30MKI/nz 战机/n 。/w 
改造/v 计划/n 包括/v ：/w 建立/v 航空/n 导弹/n 系统/n ，/w 将/p “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 与/p 飞机/n 武器/n 控制/v 系统/n 相/d 匹配/v ，/w 进行/v 试飞/vn ，/w 以及/c 从/p 苏-30MKI/nz 歼击/v 机上/s 发射/v 导弹/n 。/w 
据/p 俄罗斯/ns 《/w 纽带/nz 》/w 网/n 3月/t 22日/t 报道/v ，/w 印度/ns 海军/n 星期一/t 在/p 东部/f 奥里萨邦/ns 沿海地区/s 成功/a 进行/v 了/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 导弹/n 的/u 垂直/vn 发射/vn 试验/vn 。/w 
东方网/nz 3月/t 23日/t 消息/n ：/w 据/p 俄罗斯/ns 《/w 纽带/nz 》/w 网/n 3月/t 22日/t 报道/v ，/w 印度/ns 海军/n 星期一/t 在/p 东部/f 奥里萨邦/ns 沿海地区/s 成功/a 进行/v 了/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 导弹/n 的/u 垂直/vn 发射/vn 试验/vn 。/w 
印/ns 军方/n 宣称/v ，/w 导弹/n 发射/v 非常/d 顺利/a 而且/c 准确/a 命中/v 了/u 靶舰/n 。/w 
这/r 位/q 发言人/n 宣称/v ，/w 印/ns 海军/n 的/u 许多/m 军舰/n 今后/t 都/d 将/d 陆续/d 换/v 装/v 该/r 型/n 导弹/n 。/w 
尤其/d 是/v ，/w 印/ns 海军/n 从/p 俄罗斯/ns 购得/v 的/u 所有/b 11356型/b “/w 塔尔瓦/nz ”/w 级/n 护卫舰/n 都/d 将/d 配备/v 储存/v 有/v 8/m 枚/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 垂直/vn 发射/vn 系统/n 。/w 
该/r 级/q 护卫舰/n 的/u 第一/m 艘/q “/w 泰格/nz ”/w (/w Teg/nx )/w 号/n 已/d 于/p 2009年/t 11月/t 27日/t 下水/v ，/w 预计/v 于/p 2011年/t 至/c 2012年/t 左右/m 交付/v 印度/ns 海军/n 。/w 
新/a 建造/v 的/u 三/m 艘/q 护卫舰/n 都/d 将/d 装备/v 8/m 枚/q “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 。/w 
此外/c ，/w 空射型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 研制/vn 工作/vn 也/d 已/d 在/d 进行/v 之中/f 。/w 
据/p 预测/v ，/w 空射型/b 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 将/d 在/p 2012年/t 装备/v 印/ns 空军/n 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 反舰/n 导弹/n 的/u 功能/n 较为/d 全面/a ，/w 可以/v 攻击/v 绝大部分/m 的/u 海上/s 目标/n 。/w 
其/r 最/d 大/a 射程/n 为/v 290/m 千米/q ，/w 最/d 大/a 速度/n 2.8/m 马赫/q ，/w 能够/v 携带/v 重量/n 为/v 250/m 公斤/q 的/u 弹头/n 。/w 
此外/c ，/w 该/r 型/n 导弹/n 还/d 具有/v 较/d 强/a 的/u 隐身/vn 性能/n ，/w 不易/a 被/p 雷达/n 发现/v 。/w 
据/p 俄/ns 印/ns 合资/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz 宇航/n ”/w 公司/n 介绍/v ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 订单/n 总价值/n 将/d 会/v 高/a 达/v 数十亿/m 美元/q 。/w 
印度/ns 国产/b “/w 无畏/nz ”/w 巡航导弹/n 将/d 使用/v 涡扇/n 发动机/n 
据/p 防务/n 世界/n 网站/n 2015年/t 1月/t 13日/t 报道/v ，/w 印度/ns “/w 无畏/nz ”/w （/w Nirbhay/nx ）/w 远程/b 亚/b 声速/n 巡航导弹/n 将/d 使用/v 全新/b 小型/b 涡扇/n 发动机/n ，/w 该/r 发动机/n 由/p 印度燃气涡轮开发公司/nt （/w GTRE/nx ）/w 制造/v 。/w 
根据/p 印度国防研究与发展组织/nt 的/u 消息/n （/w DRDO/nx ）/w ，/w GTRE/nx 目前/t 正在/d 进行/v 巡航导弹/n 发动机/n 的/u 地面/n 试验/vn ，/w 目前/t 尚未/d 对/p 该/r 发动机/n 正式/a 命名/v 。/w 
发动机/n 的/u 技术/n 指标/n 尚未/d 透露/v 。/w 
由于/c 发动机/n 动力/n 不足/v ，/w Kaveri/nx 项目/n 最终/d 被/p 终止/v 。/w 
在/p 2014年/t 10月/t DRDO/nx 对/p 该/r 导弹/n 成功/a 进行/v 了/u 试验/vn ，/w 结果/d 表明/v 其/r 全部/m 参数/n 都/d 达到/v 了/u 相应/vn 标准/n 。/w 
印度/ns 计划/v 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 部署/v 超音速/n 巡航导弹/n 
该/r 新闻/n 甫/d 一/m 公布/v ，/w 引起/v 媒体/n 普遍/a 关注/v 。/w 
印度/ns 将/p 超音速/n 导弹/n 部署/v 在/p 国境线/n 的/u 举动/n ，/w 已经/d 超出/v 了/u 自身/r 正常/a 的/u 防卫/v 需求/n ，/w 对/p 我国/n 西藏/ns 、/w 云南/ns 腹地/n 造成/v 了/u 严重/a 威胁/v 。/w 
“/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 具有/v 优越/a 的/u 俯冲/vn 打击/vn 能力/n ，/w 适合/v 在/p 以/p 山地/n 地形/n 为主/v 的/u 中/ns 印/ns 边境/s 使用/v 。/w 
如此/r 特色/n 鲜明/a 的/u 设计/vn 有利于/v 导弹/n 生存/v 能力/n 的/u 提高/vn ，/w 尤其/d 在/p 山地/n 作战/v 中/f ，/w 有利/a 的/u 地形/n 更/d 是/v 为/p 之/r 提供/v 了/u 良好/a 的/u 掩护/vn 遮蔽/vn ，/w 使/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 如同/v 一/m 条/q 灵活/a 迅猛/a 的/u “/w 眼镜蛇/n ”/w 盘踞/v 在/p 中/ns 印/ns 边境/s 地区/n ，/w 时刻/d 伺机/d 而/c 动/v 。/w 
从/p 作战/v 性能/n 来看/u ，/w 作为/p 战术/n 导弹/n 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 飞行/vn 速度/n 可以/v 达到/v 2.5/m 至/c 2.8/m 马赫/q ，/w 动能/n 超过/v 了/u 亚音速/n 导弹/n 的/u 9/m 倍/q 之/u 多/n 。/w 
战场/n 上/f ，/w 这/r 款/q 导弹/n 不仅/c 能/v 大幅/d 缩短/v 发现/v 和/p 命中/vn 目标/n 之间/f 的/u 时间差/n ，/w 提高/v 攻击/v 的/u 突然性/n 和/c 有效性/n ，/w 更/d 能/v 凭借/p 惊人/a 的/u 动能/n 杀伤/v 能力/n ，/w 对/p 导弹/n 发射架/n 等/u 时敏/b 目标/n 、/w 移动/vn 目标/n 和/c 深/d 埋/v 于/p 地下/s 的/u 指挥/vn 中心/n 等/u 坚固/a 目标/n 进行/v 毁灭性/n 打击/vn 。/w 
尽管/c “/w 布拉莫斯/nz ”/w 凭借/p 独特/a 的/u 技术/n 优势/n 赢得/v 众多/m 头衔/n 和/c 美誉/n ，/w 但/c 它/r 却/d 依旧/z 有/v 不少/m 缺陷/n ：/w 其一/r ，/w 最/d 大/a 作战/vn 半径/n 有限/a ，/w 战略/n 意义/n 不/d 强/a 。/w 
作为/p 战术级/n 导弹/n 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 在/p 高空/s 弹道/n 的/u 最/d 远/a 射程/n 仅/d 为/v 290/m 千米/q ，/w 如若/c 考虑/v 地形/n 因素/n 和/c 隐蔽/a 效果/n ，/w 全程/n 在/p 低/a 弹道/n 巡航/v ，/w 则/c 射程/n 将/d 迅速/a 减少/v 为/v 100/m 千米/q 左右/m 。/w 
如此/r 之/u 近/a 的/u 射程/n ，/w 极大/a 地/u 弱化/v 了/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 的/u 威慑/vn 作用/n ，/w 只能/v 针对/p 短距离/n 的/u 战术/n 目标/n 进行/v 有效/a 打击/vn ，/w 但/c 对于/p 纵深/n 战略/n 目标/n 就/d “/w 鞭长莫及/v ”/w 。/w 
其二/r ，/w “/w 身宽体胖/a ”/w ，/w 难以/d 运载/v 。/w 
其三/r ，/w 最/d 大/a 弹道/n 高度/n 较/d 高/a ，/w 易/a 被/p 识别/v 。/w 
有/v 资料/n 显示/v ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 正常/a 巡航/vn 高度/n 为/v 14000/m —/w 15000/m 米/q ，/w 而/c 这/r 一/m 高度/n 恰好/d 是/v 防空/vn 识别/vn 系统/n 最佳/z 识别/v 范围/n 。/w 
基于/p 上述/b 缺陷/n ，/w 印度/ns 此/r 次/q 部署/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 的/u 实际/a 作用/n 相当/d 有限/a 。/w 
较/d 短/a 的/u 射程/n 无法/v 对/p 我国/n 的/u 纵深/n 地带/n 构成/v 威胁/v ，/w 而/c 如果/c 挂载/v 在/p 战机/n 上/f 扩大/v 覆盖/v 范围/n 则/d 极大/a 地/u 削弱/v 了/u 战斗/vn 效能/n 且/c 不/d 利于/v 自身/r 防御/v 。/w 
同时/t ，/w 面对/v 地形/n 复杂/a 多变/z 的/u 藏南/ns 地区/n ，/w “/w 布拉莫斯/nz ”/w 即使/c 拥有/v 先进/a 的/u 目标/n 识别/v 系统/n ，/w 难以/d 对/p 移动/vn 目标/n 产生/v 致命性/n 打击/v 效果/n ，/w 只能/v 对/p 大型/b 的/u 固定/a 目标/n 构成/v 实质/n 威胁/v 。/w 
近年来/d ，/w 印度/ns 国内/s “/w 珍珠链/n 战略/n ”/w 和/c “/w 中国/ns 威胁论/n ”/w 等/u 言论/n 甚嚣尘上/v ，/w 反映/v 出/v “/w 杯弓蛇影/n ，/w 草木皆兵/v ”/w 的/u 恐慌/a 心理/n 。/w 
据/p 外媒/n 报道/v ，/w 印军/n 在/p 东北部/f 边境/s 部署/v 诸如/v 苏-30MKI型/b 战机/n 、/w “/w 烈火/nz ”/w 系列/n 导弹/n 、/w 无/v 人/n 侦察机/n 等/u 新式/a 武器/n 装备/n 作为/v 威慑/v 中国/ns 的/u 武装力量/n ，/w 处心积虑/d 地/u 营造/v 出/v 边界/n 的/u 优势/n 军力/n 。/w 
此番/r 部署/v “/w 布拉莫斯/nz ”/w 导弹/n 势必/d 会/v 加/v 大/a 中/ns 印/ns 关系/n 的/u 竞争性/n 和/c 对抗性/n ，/w 给/p 地区/n 稳定/a 带来/v 负面/b 影响/v 。/w （/w 作者/n 单位/n ：/w 海军工程大学/nt ）/w 
印度/ns 力推/v 对/p 越南/ns 出售/v 先进/a 的/u 超音速/n 巡航导弹/n 
近年来/d ，/w 印度/ns 不断/d 强化/v 与/p 越南/ns 的/u 军事/n 合作/v 。/w 
该/r 导弹/n 由/p 俄罗斯/ns 和/c 印度/ns 联手/v 创立/v 的/u 布拉莫斯航空航天公司/nt 制造/v ，/w 长/a 8/m 米/q ，/w 直径/n 670/m 毫米/q ，/w 重/a 3/m 吨/q ，/w 可/v 搭载/v 重/a 达/v 300/m 公斤/q 的/u 常规/n 弹头/n ，/w 可/v 携带/v 核弹头/n 。/w 
路透社/nt 9日/t 援引/v 印度/ns 政府/n 一/m 份/q 未/d 公开/a 的/u 文件/n 报道/v ，/w 印度/ns 政府/n 已/d 要求/v 布拉莫斯航空航天公司/nt 加快/v 向/p 5/m 个/q 国家/n “/w 销售/v ”/w 导弹/n 的/u 速度/n 。/w 
这/r 五/m 个/q 国家/n 以/p 越南/ns 为首/v ，/w 还/d 包括/v 印度尼西亚/ns 、/w 南非/ns 、/w 智利/ns 和/c 秘鲁/ns 。/w 
同时/t ，/w 印度/ns 政府/n 还/d 拟/v 出/v 了/u 第二/m 份/q 出口国/n 名单/n ，/w 包括/v 以/p 菲律宾/ns 为首/v 的/u 11/m 个/q 国家/n 。/w 
文件/n 称/v ，/w 这些/r 国家/n 虽然/c 对/p 导弹/n 表现/v 出/v 兴趣/n ，/w “/w 但/c （/w 出口/v 导弹/n ）/w 仍/d 需/v 更/d 多/a 讨论/v 及/c 分析/v ”/w 。/w 
一/m 名/q 政府/n 消息/n 人士/n 透露/v ，/w 这/r 份/q 政府/n 文件/n 2016年/t 年初/t 拟定/v 。/w 
【/w 谈/v 合作/v 】/w 
印度/ns 与/c 越南/ns 上世纪/t 90/m 年代/n 启动/v 军事/n 合作/v 以来/f ，/w 双方/n 交流/v 稳定/a 。/w 
印度/ns 曾/d 向/p 越南/ns 提供/v 1亿/m 美元/q 信贷/n 额度/n ，/w 帮助/v 越南/ns 从/p 印度/ns 获得/v 4/m 艘/q 海军/n 巡逻船/n ，/w 还/d 着手/v 向/p 越南/ns 船员/n 提供/v 潜艇/n 和/c 战机/n 驾驶/v 培训/v 。/w 
布拉莫斯航空航天公司/nt 发言人/n 称/v ，/w 公司/n 确实/a 就/p 出口/v 导弹/n 与/p 多/a 个/q 国家/n 进行/v 了/u 磋商/vn ，/w 但/c 现在/t 谈论/v 细节/n 还/d 为时过早/v 。/w 
印度/ns 国防部/nt 消息/n 人士/n 称/v ，/w 印度/ns 政府/n 还/d 考虑/v 向/p 越南/ns 出口/v 配备/v 布拉莫斯/nz 导弹/n 的/u 舰艇/n ，/w 而/c 非/v 简单/a 出口/v 导弹/n 系统/n 。/w 
【/w 有/v 缘由/n 】/w 
由/p 美国/ns 等/u 西方/s 七/m 国/n 发起/v 的/u “/w 导弹及其技术控制制度/nt ”/w （/w MTCR/nx ）/w 组织/n 近日/t 同意/v 印度/ns 加入/v ，/w 使得/v 印度/ns 将/d 在/p “/w 不久/m 的/u 将来/t ”/w 正式/a 成为/v MTCR/nx 成员国/n 。/w 
根据/p MTCR/nx 规定/n ，/w 成员国/n 一般/a 只/d 可/v 转让/v 射程/n 在/p 300/m 公里/q 以内/f 的/u 完整/a 火箭/n 系统/n 。/w 
布拉莫斯/nz 巡航导弹/n 290/m 公里/q 的/u 射程/n 刚好/d “/w 擦/v 边/n ”/w 通过/v 。/w 
东方网/nz 6月/t 12日/t 消息/n ：/w 印度/ns 国防部/nt 6月/t 12日/t 说/v ，/w 印度/ns 和/c 俄罗斯/ns 联合/v 开发/v 的/u “/w 超音速/n 巡航导弹/n ”/w 今日/t 在/p 东部/f 的/u 奥里萨邦/ns 成功/a 试射/v 。/w 
据/p 法新社/nt 报道/v ，/w 印度/ns 国防部/nt 在/p 一/m 份/q 声明/n 中/f 说/v ：/w “/w 这/r 枚/q 超音速/n 巡航导弹/n 的/u 射程/n 达/v 到/v 280/m 公里/q ，/w 是/v 世界/n 上/f 的/u 首/m 枚/q 此/r 类/q 导弹/n 。/w ”/w 
据/p 报道/v ，/w 这/r 种/q 导弹/n 可以/v 从/p 多种/m 平台/n 上/f 发射/v ，/w 包括/v 移动/vn 发射器/n 、/w 船只/n 、/w 潜水艇/n 和/c 航空器/n 。/w 
声明/n 还/d 说/v ：/w “/w 现在/t 的/u 飞行/vn 试验/vn 是/v 一系列/b 飞行/v 试验/v 中/f 的/u 第一/m 次/q ，/w 目的/n 是/v 为了/p 向/p 潜在/b 的/u 客户/n 展示/v 这/r 种/q 导弹/n 的/u 能力/n 。/w 在/p 两/m 年/q 内/f ，/w 这/r 种/q 导弹/n 将/d 进入/v 正常/a 生产/v 和/c 推广/v 时期/n 。/w ”/w 
印度/ns 试射/v 超音速/n 巡航导弹/n 
深圳/ns 特区/n 报/n 讯/n 据/p 俄罗斯之声/nz 报道/v ，/w 印度/ns ２８日/t 试射/v 与/p 俄罗斯/ns 共同/d 研制/v 的/u “/w 布拉莫斯/nz ”/w 超音速/n 巡航导弹/n 。/w 
导弹/n 试射/v 当天/t 在/p 奥里萨邦/ns 靶场/n 进行/v 。/w 
与此同时/t ，/w 印度/ns 军方/n 计划/v 在/p 本届/r 防务展/n 上/f 同/p 国内外/s 厂商/n 签订/v 巨额/b 的/u 武器/n 装备/n 采购/v 意向书/n 。/w 
报道/v 援引/v 《/w 印度/ns 教徒/n 报/n 》/w 消息/n 称/v ，/w 改进型/b “/w 布拉莫斯/nz ”/w 射程/n 为/v ２００/m 公里/q ，/w 可/v 携带/v 重/a 达/v ３００/m 公斤/q 的/u 常规/n 弹头/n 。/w 
另/r 据/p 《/w 印度/ns 时报/n 》/w 报道/v ，/w 印度/ns 即将/d 于/p ３月/t ２９日/t 至/c ４月/t １日/t 在/p 新德里/ns 举行/v “/w ２０１２/t 国际/n 陆/n 、/w 海军/n 及/c 内部/f 安全/a 系统/n 武器/n 装备/n 展览会/n ”/w 。/w 
